
export const testData = [
    {
        id: 1,
        data: [
            {
                question: "Milliy valyuta – so‘m qachon muomalaga kiritildi?",
                options: ["1994 yil iyulda", "1991 yil sentyabrda", "1995 yil yanvarda", "1993 yil aprelda"],
                correctAnswer: "1994 yil iyulda"
            },
            {
                question: "Bank faoliyatini tartibga solish orqali hukumat nimani himoya qiladi?",
                options: [
                    "omonatchilarni va kreditorlarni moliyaviy yo‘qotishlardan, iqtisodiyotni esa banklarning bankrotligi natijasida yuzaga keladigan og‘ir oqibatlardan",
                    "kreditorlarni moliyaviy yo‘qotishlardan, iqtisodiyotni bankrotligi natijasida yuzaga keladigan og‘ir oqibatlardan",
                    "omonatchilarni va kreditorlarni moliyaviy yo‘qotishlardan, iqtisodiyotni og‘ir oqibatlardan himoya qiladi",
                    "omonatchilarni moliyaviy yo‘qotishlardan, iqtisodiyotni esa banklarning bankrotligi natijasida yuzaga keladigan og‘ir oqibatlardan"
                ],
                correctAnswer: "omonatchilarni va kreditorlarni moliyaviy yo‘qotishlardan, iqtisodiyotni esa banklarning bankrotligi natijasida yuzaga keladigan og‘ir oqibatlardan"
            },
            {
                question: "Tijorat banklarini nazorat qilish deganda nima tushuniladi?",
                options: [
                    "banklarning barqarorligini ta’minlash maqsadida doimiy ravishda amalga oshiriladigan nazorat tushuniladi.",
                    "banklarning ish faoliyatini ta’minlash maqsadida doimiy ravishda amalga oshiriladigan nazorat tushuniladi.",
                    "banklarning daromadliligini ta’minlash maqsadida doimiy ravishda amalga oshiriladigan nazorat tushuniladi.",
                    "banklarning raqobatliligini ta’minlash maqsadida doimiy ravishda amalga oshiriladigan nazorat tushuniladi."
                ],
                correctAnswer: "banklarning barqarorligini ta’minlash maqsadida doimiy ravishda amalga oshiriladigan nazorat tushuniladi."
            },
            {
                question: "Kredit muomala vositasini ko‘rsating:",
                options: ["Banknota", "Obligatsiya", "Varrant", "Depozit sertifikati"],
                correctAnswer: "Banknota"
            },
            {
                question: "Ssuda kapitalining xususiyatli belgilari qaysi?",
                options: ["Pul mablag‘larni ssuda tamoyillari asosidagi qiymat harakati", "Ssuda bu tovar", "Ssuda bu qiymat", "Ssuda bu qiymat harakati"],
                correctAnswer: "Pul mablag‘larni ssuda tamoyillari asosidagi qiymat harakati"
            },
            {
                question: "Markaziy bank maqomi nima?",
                options: [
                    "Qonun asosida harakat qiluvchi, davlatning mutloq mulki bo‘lgan mustaqil organ",
                    "Aksiyadorlar umumiy yig‘ilishi qarorlariga bo‘ysunuvchi aksiyadorlik jamiyati",
                    "Mamlakat hukumatiga bo‘ysunuvchi tashkilot",
                    "Bank Assotsiatsiyasiga bo‘ysunuvchi tashkilot"
                ],
                correctAnswer: "Qonun asosida harakat qiluvchi, davlatning mutloq mulki bo‘lgan mustaqil organ"
            },
            {
                question: "Kredit tizimi nima?",
                options: [
                    "bu kredit munosabatlarini tashkil etuvchi kredit muassasalari va institutlari yig‘indisidir",
                    "bu pul munosabatlari yig‘indisidir",
                    "bu bank va sanoat korxonalari yig‘indisidir",
                    "bu kredit muassasalari va sug‘urta kompaniyalari yig‘indisidir"
                ],
                correctAnswer: "bu kredit munosabatlarini tashkil etuvchi kredit muassasalari va institutlari yig‘indisidir"
            },
            {
                question: "Ayirboshlash munosabatlarining faollashishiga nimalar turtki bo‘ldi?",
                options: [
                    "Jamiyatdagi ayirboshlash jarayoni",
                    "Ishlab chiqaruvchi subyektlarning bir-biriga o‘zaro bogliqligining vujudga kelishi",
                    "Ayirboshlash jarayonida tovarlar ekvivalentligining ta’minlanganligi",
                    "Ishlab chiqarishning natural xo‘jalik shaklidan tovar ishlab chiqarish davriga o‘tilishi"
                ],
                correctAnswer: "Jamiyatdagi ayirboshlash jarayoni"
            },
            {
                question: "Pulning vujudga kelishini yoritishda asosiy e’tibor uning:",
                options: [
                    "Qiymat shaklining rivojlanishiga qaratiladi",
                    "Evolyutsion nazariyasiga qaratiladi",
                    "Ayriboshlash xususiyatiga qaratiladi",
                    "Sotib olish qobiliyatiga qaratiladi"
                ],
                correctAnswer: "Qiymat shaklining rivojlanishiga qaratiladi"
            },
            {
                question: "Markaziy banklarga qanday faoliyat bilan shug‘ullanish mumkin emas?",
                options: [
                    "Moliyalashtirish, tadbirkorlik, ustavda ulush qo‘shishi",
                    "Banklarga xizmat ko‘rsatish",
                    "Kredit berish, tadbirkorlik",
                    "Tijorat banklarini nazorat qilish"
                ],
                correctAnswer: "Moliyalashtirish, tadbirkorlik, ustavda ulush qo‘shishi"
            },
            {
                question: "Quyidagi passivlarning qaysi biridan foydalanish tijorat bankining likvidliligiga salbiy ta’sir ko‘rsatadi?",
                options: [
                    "joriy depozitlar",
                    "muddatli depozitlar",
                    "jamg‘arma depozitlari",
                    "banklararo kredit"
                ],
                correctAnswer: "joriy depozitlar"
            },
            {
                question: "Qog‘oz pullar muomalaga qachon chiqarilgan?",
                options: [
                    "X asrning oxiri XI asrning boshlari",
                    "IX asrning oxiri va X asrning boshlari",
                    "XII asrda",
                    "XIII asrda"
                ],
                correctAnswer: "IX asrning oxiri va X asrning boshlari"
            },
            {
                question: "Mehnat taqsimoti jarayonida pulning roli nimada namoyon bo‘ladi?",
                options: ["Tovarlarni ayirboshlashda", "Ishlab chiqarishda", "Mahsulot taqsimotida", "Mehnatni tashkil etishda"],
                correctAnswer: "Tovarlarni ayirboshlashda"
            },
            {
                question: "Tovar xo‘jaligi sharoitida pulning rolini oshishiga nimalar ta’sir ko‘rsatadi?",
                options: [
                    "Milliy valyutaning barqarorligi",
                    "Monopol ishlab chiqarishning mavjudligi",
                    "Import hajmining ortishi",
                    "Pul massasining ortib borishi"
                ],
                correctAnswer: "Milliy valyutaning barqarorligi"
            },
            {
                question: "Monetar siyosat bu-",
                options: [
                    "Pul massasini ko‘paytirish maqsadida bank tomonidan olib boriladigan pul-kredit siyosati",
                    "Makroiqtisodiy sharoitlarga ta’sir ko‘rsatish uchun davlat tomonidan ishlatiladigan instrument",
                    "Tijorat banklari kredit siyosatining bir bo‘lagi",
                    "Markaziy banklari kredit siyosatining bir bo‘lagi"
                ],
                correctAnswer: "Pul massasini ko‘paytirish maqsadida bank tomonidan olib boriladigan pul-kredit siyosati"
            },
            {
                question: "Bozor iqtisodiyoti sharoitida tovar va mahsulotlarning qiymati qanday aniqlanadi?",
                options: [
                    "Bozordagi talab va taklif asosida",
                    "Ishlab chiqaruvchining foyda miqdori asosida",
                    "Tovar va mahsulotning tannarxi asosida",
                    "To‘lanadigan soliq stavkalari asosida"
                ],
                correctAnswer: "Bozordagi talab va taklif asosida"
            },
            {
                question: "Pulning metallik nazariyasi qanday tuzumda vujudga kelgan?",
                options: ["Kapitalistik tuzumda", "Natural - feodal tuzumida", "Quldorchilik tuzumida", "Sotsialistik tuzumda"],
                correctAnswer: "Kapitalistik tuzumda"
            },
            {
                question: "Pulning nominal nazariyasi qachon vujudga kelgan?",
                options: ["XVII - XVIII asrlarda", "XIV - XV asrlarda", "XV - XVI asrlarda", "XVI - XVII asrlarda"],
                correctAnswer: "XVII - XVIII asrlarda"
            },
            {
                question: "Muomalaga pullarni emissiya qilish qanday bank zimmasiga yuklatilgan?",
                options: ["Markaziy bank", "Moliya Vazirligi", "Xalq banki", "Tijorat banki"],
                correctAnswer: "Markaziy bank"
            },
            {
                question: "Naqd pullar:",
                options: [
                    "Yuqori likvidlik qobiliyatiga ega hisoblanadi",
                    "Likvidligi past to‘lov vositasi hisoblanadi",
                    "Yuqori darajada daromad keltiradigan aktivlar hisoblanadi",
                    "Xarajatsiz va xavfsiz darajasi yuqori mablag‘lar hisoblanadi"
                ],
                correctAnswer: "Yuqori likvidlik qobiliyatiga ega hisoblanadi"
            },
            {
                question: "Pulning nominal nazariyasi davrini shakllanishiga qanday omillar ta’sir qilgan?",
                options: [
                    "Muomalaga haqiqiy bo‘lmagan metall pullar kiritilganda",
                    "Muomalaga kumush va oltin tangalar kiritilganda",
                    "Muomalaga qog‘oz pullar kiritilganda",
                    "Muomalaga banknotalar va monetalar kiritilganda"
                ],
                correctAnswer: "Muomalaga haqiqiy bo‘lmagan metall pullar kiritilganda"
            },
            {
                question: "O‘zbekistonda necha pog‘onali bank tizimi mavjud?",
                options: ["2 pog‘onali", "1 pog‘onali", "3 pog‘onali", "4 pog‘onali"],
                correctAnswer: "2 pog‘onali"
            },
            {
                question: "Pul massasi bu:",
                options: [
                    "Muomaladagi naqd va naqd pulsiz oborotidagi pullar yig‘indisi",
                    "Muomaladagi naqdsiz pullar yig‘indisi",
                    "Muomaladagi naqd pullar yig‘indisi",
                    "Muomaladagi tanga pullar yig‘indisi"
                ],
                correctAnswer: "Muomaladagi naqd va naqd pulsiz oborotidagi pullar yig‘indisi"
            },
            {
                question: "O‘zbekistonda qanday pul agregatlari amal qiladi?",
                options: ["MO, Ml, М2, М3", "MO, Ml, М2, М3, M4", "Ml, М2, М3, L", "MO, Ml, М2"],
                correctAnswer: "MO, Ml, М2, М3"
            },
            {
                question: "Bimetalizm tizimining asosiy xususiyati to‘g‘ri keltirilgan qatorni aniqlang:",
                options: [
                    "Bu pul tizimida davlat qonuniy jihatdan to‘lov vositasi sifatida ikkita metallni (odatda oltin va kumush) chegaralanmagan miqdorda erkin zarb qilishga ruxsat beradi",
                    "Bu pul tizimida davlat qonuniy jihatdan to‘lov vositasi sifatida bitta metallni (odatda faqat oltin) chegaralanmagan miqdorda erkin zarb qilishga ruxsat beradi",
                    "Bu pul tizimida davlat qonuniy jihatdan to‘lov vositasi sifatida uchta metallni (odatda oltin, kumush va mis) chegaralanmagan miqdorda erkin zarb qilishga ruxsat beradi",
                    "Bu pul tizimida davlat qonuniy jihatdan to‘lov vositasi sifatida qog‘oz pullarni chegaralanmagan miqdorda erkin muomalaga chiqarishga ruxsat beradi"
                ],
                correctAnswer: "Bu pul tizimida davlat qonuniy jihatdan to‘lov vositasi sifatida ikkita metallni (odatda oltin va kumush) chegaralanmagan miqdorda erkin zarb qilishga ruxsat beradi"
            },
            {
                question: "O‘zbekistonda qaysi yili «Banklar va bank faoliyati to‘g‘risida»gi Qonun yangi tahriri qabul qilindi?",
                options: ["2019 yil 5 noyabr", "1991 yil 21 dekabr", "1996 yil 15 fevral", "1991 yil 25 fevral"],
                correctAnswer: "2019 yil 5 noyabr"
            },
            {
                question: "Pul tizimi deganda nima tushuniladi?",
                options: [
                    "Pul tizimining asosini milliy valyuta tashkil etadi va milliy valyuta orqali tartibga solinadi",
                    "Pul tizimining asosini xorijiy valyuta (odatda AQSh dollari) tashkil etadi va xorijiy valyuta orqali tartibga solinadi",
                    "Pul tizimining asosini erkin konvertirlanadigan valyutalar tashkil etadi va xalqaro valyuta fondi orqali tartibga solinadi",
                    "Pul tizimining asosini oltin tashkil etadi va oltin fondi orqali tartibga solinadi"
                ],
                correctAnswer: "Pul tizimining asosini milliy valyuta tashkil etadi va milliy valyuta orqali tartibga solinadi"
            },
            {
                question: "O‘zbekistonda 100 so‘m necha tiyinga teng?",
                options: ["10000 tiyin", "1000 tiyin", "100000 tiyin", "1000000 tiyin"],
                correctAnswer: "10000 tiyin"
            },
            {
                question: "Pul islohotini o‘tkazishning zarurligi nimada?",
                options: [
                    "Milliy valutaning barqarorligini ta’minlash",
                    "Davlatning xalqaro munosabatlarini yaxshilash maqsadida",
                    "Davlatning siyosiy mustaqillikka erishishi sababli",
                    "Metall pulning iqtisodiyotda muomalada bo‘lishini ta’minlash"
                ],
                correctAnswer: "Milliy valyutaning barqarorligini ta’minlash"
            },
            {
                question: "Kreditning subyektiv mohiyati nimada namoyon bo‘ladi?",
                options: [
                    "Kreditor va kredit oluvchining munosabatlarida",
                    "Kredit oluvchining munosabatlarida",
                    "Pul-kredit munosabatlarida",
                    "Kreditor munosabatlarida"
                ],
                correctAnswer: "Kreditor va kredit oluvchining munosabatlarida"
            },
            {
                question: "Kreditning qanday turlari mavjud?",
                options: [
                    "Bank, davlat, tijorat, iste’mol, xalqaro kreditlar",
                    "Bank, tijorat, ishlab chiqarish, xalqaro, davlat kreditlar",
                    "Bank, tijorat, iste’mol, ishlab chiqarish, davlat kreditlari",
                    "Bank, tijorat, iste’mol va xalqaro kreditlar"
                ],
                correctAnswer: "Bank, davlat, tijorat, iste’mol, xalqaro kreditlar"
            },
            {
                question: "Banklar o‘rtasida korrespondent munosabatlarda qollaniladigan “loro” hisobrvaraqlar:",
                options: [
                    "Xorijiy banklarning mahalliy banklardagi hisob varaqlari",
                    "Mahalliy banklarning xorijiy banklardagi hisob varaqlari",
                    "Hisob-kitoblarning shakli",
                    "Banklarning valyutadagi daromad hisobvarag‘i"
                ],
                correctAnswer: "Xorijiy banklarning mahalliy banklardagi hisob varaqlari"
            },
            {
                question: "Bank kreditida kreditning obyekti nima hisoblanadi?",
                options: ["Pul kapitali", "Savdo kapitali", "Tovar kapitali", "Davlat mablag‘lari"],
                correctAnswer: "Pul kapitali"
            },
            {
                question: "Kreditning funksiyalari qaysi javobda to‘liq keltirilgan?",
                options: [
                    "Qayta taqsimlash, muomala jarayonini tezlashtirish, pullarni muomalaga chiqarish va naqdlashtirish, pul kapitalini jamg‘arish va markazlashuvini jadallashtirish funksiyalari",
                    "Muomala jarayonini tezlashtirish, pullarni muomalaga chiqarish va naqdlashtirish, pul kapitalini jamg‘arish va markazlashuvini jadallashtirish funksiyalari",
                    "Qayta taqsimlash, muomala jarayonini tezlashtirish va pul kapitalini jamg‘arish va markazlashuvini jadallashtirish funksiyalari",
                    "Qayta taqsimlash, muomala jarayonini tezlashtirish, pullarni muomalaga chiqarish va naqdlashtirish funksiyalari"
                ],
                correctAnswer: "Qayta taqsimlash, muomala jarayonini tezlashtirish, pullarni muomalaga chiqarish va naqdlashtirish, pul kapitalini jamg‘arish va markazlashuvini jadallashtirish funksiyalari"
            },
            {
                question: "Pul islohotlarining qanday turlari mavjud?",
                options: [
                    "Denominatsiya, devalvatsiya, revalvatsiya, nulifikatsiya",
                    "Bir metall puldan ikkinchi metall pulga o‘tish, pul tizimining bir shaklidan ikkinchi shakliga o‘tish, milliy valyutalarni oltinga yoki kumushga almashtirishni joriy etish",
                    "Urushlar davrida muomalada katta miqdordagi qog‘oz pullar va banknotalarni chiqarilishi natijasida o‘tkaziladigan islohot",
                    "Dematerilizatsiya, demonetizatsiya"
                ],
                correctAnswer: "Denominatsiya, devalvatsiya, revalvatsiya, nulifikatsiya"
            },
            {
                question: "Banknotalar qaysi organ tomonidan muomalaga chiqariladi va tartibga solinadi?",
                options: ["Markaziy bank", "Davlat banki", "Tijorat banki", "Investitsion bank"],
                correctAnswer: "Markaziy bank"
            },
            {
                question: "Haqiqiy pullar to‘g‘ri keltirilgan qatorni aniqlang:",
                options: ["Oltin va kumush tangalar", "Kredit pullar", "Elektron pullar", "Qog‘oz pullar"],
                correctAnswer: "Oltin va kumush tangalar"
            },
            // this side is over
            {
                question: "Tijorat bankining to‘lov qobiliyati – bu:",
                options: [
                    "Bankning o‘z majburiyatlarini o‘z vaqtida to‘liq qaytara olishi",
                    "Aktivlarini tezda pulga aylanishi",
                    "Yuqori dividendlar to‘lash",
                    "Foiz stavkalarini umumiy darajasini pasayishi"
                ],
                correctAnswer: "Bankning o‘z majburiyatlarini o‘z vaqtida to‘liq qaytara olishi"
            },
            {
                question: "O‘zbekiston tijorat banklari qaysi faoliyat turi bilan shug‘ullanishga haqli emas?",
                options: ["savdo", "kredit berish", "anderrayting", "kafolat berish"],
                correctAnswer: "savdo"
            },
            {
                question: "Pulning kelib chiqish ko‘rinishi:",
                options: ["qiymat ko‘rinishda, tovar ko‘rinishda, pul ko‘rinishda", "naqdli", "naqdsiz", "chekli"],
                correctAnswer: "qiymat ko‘rinishda, tovar ko‘rinishda, pul ko‘rinishda"
            },
            {
                question: "«O‘zbekiston Respublikasi Markaziy banki to‘g‘risida»gi Qonun qabul qilingan sana keltirilgan javobni ko‘rsating:",
                options: ["2019 yil 11 noyabr", "1996 yil 21 dekabr", "1996 yil 25 aprel", "1996 yil 26 aprel"],
                correctAnswer: "2019 yil 11 noyabr"
            },
            {
                question: "Pulning mohiyati nimada namoyon bo‘ladi?",
                options: [
                    "Pul barcha tovarlar va xizmatlar qiymatini o‘zida ifoda etuvchi umumiy ekvivalentdir",
                    "Pulning qiymati uning nominali bilan belgilanadi",
                    "Pul qiymatga va iste’mol qiymatiga ega bo‘lgan maxsus tovardir",
                    "Pul buyumlashgan mehnatning tashqi o‘lchovidir"
                ],
                correctAnswer: "Pul barcha tovarlar va xizmatlar qiymatini o‘zida ifoda etuvchi umumiy ekvivalentdir"
            },
            {
                question: "Tijorat bankining depozitsiz (qarz) mablag‘lari...",
                options: [
                    "bankning o‘z qarz majburiyatlarini sotish natijasida boshqa banklardan olingan qarzlar va resurslar",
                    "kredit resurslari",
                    "asosiy vositalarni sotishdan olingan resurslar",
                    "omonatlar"
                ],
                correctAnswer: "bankning o‘z qarz majburiyatlarini sotish natijasida boshqa banklardan olingan qarzlar va resurslar"
            },
            {
                question: "Tijorat bankining passiviga mansub – bu:",
                options: ["taqsimlanmagan foyda, banklararo kreditlar", "xarajatlar", "qisqa muddatli ssudalar", "uzoq muddatli ssudalar"],
                correctAnswer: "taqsimlanmagan foyda, banklararo kreditlar"
            },
            {
                question: "Depozit – bu:",
                options: [
                    "bankka mablag‘larni shartnoma asosida ma’lum muddatga yoki talab qilib olingunga qadar berish",
                    "omonatni bankka ma’lum muddatga berish",
                    "pul mablag‘larini bankka xorijiy valyutada berish",
                    "bankka aksiyalarni uzatish"
                ],
                correctAnswer: "bankka mablag‘larni shartnoma asosida ma’lum muddatga yoki talab qilib olingunga qadar berish"
            },
            {
                question: "Aksiyadorlik tijorat banki o‘z kapitalini qanday tashkil etadi?",
                options: ["Aksiyalar emissiyasi hisobiga", "Markaziy bank krediti hisobiga", "Depozit sertifikatlarini chiqarish orqali.", "Davlat byudjeti hisobiga;"],
                correctAnswer: "Aksiyalar emissiyasi hisobiga"
            },
            {
                question: "Depozit sertifikatlari kimlar uchun chiqariladi?",
                options: ["yuridik shaxslar", "jismoniy shaxslar", "tadbirkorlar", "talabalar"],
                correctAnswer: "yuridik shaxslar"
            },
            {
                question: "O‘zbekiston Respublikasi Markaziy banki kimni mulki hisobiga tashkil qilingan?",
                options: ["Davlat", "Tijorat banklari", "Yuridik shaxslar", "Kredit tashkilotlari"],
                correctAnswer: "Davlat"
            },
            {
                question: "Tijorat banklarining investitsion faoliyati – bu:",
                options: [
                    "Mijozning va uning topshirig‘iga ko‘ra qimmatli qog‘ozlar emissiyasi va ularni sotish operatsiyalari",
                    "Mijoz topshirig‘i bo‘yicha hisob-kitob operatsiyalarini amalga oshirish",
                    "Mijoz arizasi bo‘yicha kredit berish",
                    "Faktoring operatsiyalari"
                ],
                correctAnswer: "Mijozning va uning topshirig‘iga ko‘ra qimmatli qog‘ozlar emissiyasi va ularni sotish operatsiyalari"
            },
            {
                question: "Tijorat banklarining asosiy vazifasi:",
                options: [
                    "Mijozlar talabi va o‘z foydasini ta’minlash maqsadida operatsiyalar o‘tkazish",
                    "Korxonalar faoliyati ustidan moliyaviy nazorat o‘rnatish",
                    "Davlat byudjeti daromadini ta’minlash",
                    "Korxonalar moliyaviy mablag‘larini boshqarish"
                ],
                correctAnswer: "Mijozlar talabi va o‘z foydasini ta’minlash maqsadida operatsiyalar o‘tkazish"
            },
            {
                question: "Banklar uch asosiy operatsiyani bajaradilar…",
                options: [
                    "hisob-kitob, jamg‘armalarni qabul qilish, kreditlash",
                    "kreditlash, hisob-kitob va sarmoyalash",
                    "jamg‘armalarni qabul qilish, kreditlash va sarmoyalash",
                    "hisob-kitob, sarmoyalash, jamg‘armalarni qabul qilish"
                ],
                correctAnswer: "hisob-kitob, jamg‘armalarni qabul qilish, kreditlash"
            },
            {
                question: "Bank faoliyatining subyektlari bo‘lib kimlar hisoblanadi?",
                options: ["jami banklar", "davlat banklari", "markaziy banklar", "tijorat va xususiy banklar"],
                correctAnswer: "tijorat va xususiy banklar"
            },
            {
                question: "Markaziy bank va uning muassasalari soliqlar, yig‘imlar, bojlar va boshqa to‘lovlardan:",
                options: ["ozod qilinadi;", "50 foizga ozod qilinadi;", "ozod qilinmaydi;", "25 foizga ozod qilinadi."],
                correctAnswer: "ozod qilinadi;"
            },
            {
                question: "Kreditning tamoyillari",
                options: [
                    "Qaytarib berishlilik, muddatlilik, maqsadlilik, to‘lovlilik, ta’minlanganlik",
                    "Muddatsiz, foizlilik",
                    "Muddatlilik, maqsadlilik",
                    "Tovarlilik, qarzdorlik"
                ],
                correctAnswer: "Qaytarib berishlilik, muddatlilik, maqsadlilik, to‘lovlilik, ta’minlanganlik"
            },
            {
                question: "Elektron pul – bu?",
                options: [
                    '"kredit kartochkasi" shaklidagi pul',
                    "quyma shaklidagi pul",
                    '"banknot" shaklidagi pul',
                    '"chek" shaklidagi pul'
                ],
                correctAnswer: '"kredit kartochkasi" shaklidagi pul'
            },
            {
                question: "Kredit bozori nima?",
                options: [
                    "Pul va kredit mablag‘lari bozori",
                    "Pul bilan savdo",
                    "Veksel va qimmatli qog‘ozlar bilan savdo qilish",
                    "Aksiya bilan savdo"
                ],
                correctAnswer: "Pul va kredit mablag‘lari bozori"
            },
            {
                question: "Kreditning ta’minlanganlik tamoyili nimaga zarur?",
                options: [
                    "Kredit riskini kamaytirishdir, likvidlikni oshirishda",
                    "Riskni kamaytirishda",
                    "Foizni kamaytirishda",
                    "Bahoni tenglashda"
                ],
                correctAnswer: "Kredit riskini kamaytirishdir, likvidlikni oshirishda"
            },
            {
                question: "Naqd pulsiz hisob-kitoblar tizimi qoidalari",
                options: [
                    "naqd pulsiz hisob-kitoblarni tashkiliy tamoyillarini ifodalovchi tartib qoidalar yig‘indisi",
                    "bankdagi qo‘llaniladigan hisob-kitob shakllari",
                    "korxonalar mablag‘lari harakati tartibi",
                    "bankdagi hisobvaraqdan hisobvaraqga pul o‘tkazish turlari"
                ],
                correctAnswer: "naqd pulsiz hisob-kitoblarni tashkiliy tamoyillarini ifodalovchi tartib qoidalar yig‘indisi"
            },
            {
                question: "Jahon puli?",
                options: [
                    "Xalqaro miqyosda umumiy bo‘lgan baynalminal qiymatni ifodalay oladigan pul",
                    "Nemis markasi",
                    "Barcha mamlakatlarning pul birliklari",
                    "AQSH dollari"
                ],
                correctAnswer: "Xalqaro miqyosda umumiy bo‘lgan baynalminal qiymatni ifodalay oladigan pul"
            },
            {
                question: "Markaziy bankning tijorat banklarining xorijiy valyutadagi depozitlariga nisbatan o‘rnatgan majburiy zaxira stavkasini ko‘rsating.",
                options: ["18 %", "16 %", "14 %", "4 %"],
                correctAnswer: "18 %"
            },
            {
                question: "Qimmatli qog‘ozlarning o‘ziga xos xususiyatlari?",
                options: [
                    "Likvidlik (samaradorlik), foydalilik, ishonchlilik darajasi, kapitalni oshirish manbai, risk (qaltislik)",
                    "Depozitli, aylanuvchanlik",
                    "Sarmoyali, daromadlilik",
                    "Daromad keltiradi"
                ],
                correctAnswer: "Likvidlik (samaradorlik), foydalilik, ishonchlilik darajasi, kapitalni oshirish manbai, risk (qaltislik)"
            },
            {
                question: "Bazel standartiga ko‘ra, quyidagi moliyalashtirish manbalaridan qaysi biri tijorat banklarining birinchi darajali kapitali tarkibiga kirmaydi?",
                options: ["devalvatsiya zahirasi", "emission daromad", "taqsimlanmagan foyda", "zahira kapitali"],
                correctAnswer: "devalvatsiya zahirasi"
            },
            {
                question: "Tijorat banki qimmatli qog‘ozlarining qaysi biridan birinchi darajali kapitalni shakllantirishda foydalaniladi?",
                options: ["nokumulyativ imtiyozli aksiya", "depozit sertifikati", "jamg‘arma sertifikati", "obligatsiya"],
                correctAnswer: "nokumulyativ imtiyozli aksiya"
            },
            {
                question: "Aksiyadorlik-tijorat banklarining yuqori boshqaruv organi – bu?",
                options: [
                    "aksiyadorlarning umumiy yig‘ilishi",
                    "tijorat banklarining bank kengashi va boshqaruv a’zolari, boshqaruv raisi",
                    "tijorat banklarining boshqaruv a’zolari, aksiyadorlarning umumiy yig‘ilishi",
                    "Kredit uyushmasi a’zolarining yig‘ilishi"
                ],
                correctAnswer: "aksiyadorlarning umumiy yig‘ilishi"
            },
            {
                question: "Tijorat bankining emission mazmunga ega bo‘lgan qimmatli qog‘ozini ko‘rsating.",
                options: ["Aksiya", "Depozit sertifikati", "Jamg‘arma sertifikati", "Veksel"],
                correctAnswer: "Aksiya"
            },
            {
                question: "Bank uchun eng qulay (kafolati) garov bu:",
                options: ["Davlat qimmatli qog‘ozlari", "Aksiyadorlik kompaniya aksiyasi", "Ko‘chmas mulk", "Tovar"],
                correctAnswer: "Davlat qimmatli qog‘ozlari"
            },
            {
                question: "Risk darajasi 100% ga teng bo‘lgan bank aktivini ko‘rsating.",
                options: ["Sud jarayonidagi aktivlar", "Ipoteka kreditlari", "Bank asosiy vositalari", "Bank tomonidan berilgan kafolatlar"],
                correctAnswer: "Sud jarayonidagi aktivlar"
            },
            {
                question: "Spot operatsiyasini amalga oshirishning chegaraviy muddati necha bank ish kuni?",
                options: ["2 kun", "3 kun", "1 hafta", "1 oy"],
                correctAnswer: "2 kun"
            },
            {
                question: "Tijorat banki…",
                options: [
                    "O‘zbekiston Respublikasining rezidenti bo‘lgan va tegishli faoliyat turini amalga oshirish litsenziyasiga ega bo‘lgan bank;",
                    "O‘zbekiston Respublikasida tegishli faoliyat turini amalga oshirish litsenziyasiga ega bo‘lgan bank;",
                    "O‘zbekiston Respublikasining norezidenti bo‘lgan va tegishli faoliyat turini amalga oshirish litsenziyasiga ega bo‘lgan bank;",
                    "O‘zbekiston Respublikasining rezidenti bo‘lgan va faoliyatni amalga oshirish litsenziyasiga ega bo‘lgan bank;"
                ],
                correctAnswer: "O‘zbekiston Respublikasining rezidenti bo‘lgan va tegishli faoliyat turini amalga oshirish litsenziyasiga ega bo‘lgan bank;"
            },
            {
                question: "Mijoz -",
                options: [
                    "pul mablag‘lari yoki boshqa mol-mulk bilan bog‘liq operatsiyani amalga oshirish to‘g‘risida tijorat bankiga topshiriqnoma (ariza, iltimosnoma) bilan murojaat qilgan jismoniy yoki yuridik shaxs;",
                    "mol-mulk bilan bog‘liq operatsiyani amalga oshirish to‘g‘risida tijorat bankiga topshiriqnoma (ariza, iltimosnoma) bilan murojaat qilgan jismoniy yoki yuridik shaxs;",
                    "pul mablag‘lari bilan bog‘liq operatsiyani amalga oshirish to‘g‘risida tijorat bankiga topshiriqnoma (ariza, iltimosnoma) bilan murojaat qilgan jismoniy yoki yuridik shaxs;",
                    "Naqd pullari yoki boshqa mol-mulk bilan bog‘liq operatsiyani amalga oshirish to‘g‘risida tijorat bankiga topshiriqnoma (ariza, iltimosnoma) bilan murojaat qilgan jismoniy yoki yuridik shaxs;"
                ],
                correctAnswer: "pul mablag‘lari yoki boshqa mol-mulk bilan bog‘liq operatsiyani amalga oshirish to‘g‘risida tijorat bankiga topshiriqnoma (ariza, iltimosnoma) bilan murojaat qilgan jismoniy yoki yuridik shaxs;"
            },
            {
                question: "Yirik kredit – bu:",
                options: [
                    "Birinchi darajali kapitalning 5 foizidan oshadigan kredit",
                    "Regulyativ kapitalning 5 foizidan oshadigan kredit",
                    "Regulyativ kapitalning 10 foizidan oshadigan kredit",
                    "Regulyativ kapitalning 10 foizidan oshadigan kredit"
                ],
                correctAnswer: "Birinchi darajali kapitalning 5 foizidan oshadigan kredit"
            },
            {
                question: "Bank kapitali himoya funksiyasining mohiyati nimada?",
                options: [
                    "Omonatchilarning manfaatlarini himoya qilish imkoniyati",
                    "Bankka operatsiyalarni amalga oshirish imkonini beradi",
                    "Muddati o‘tgan kreditlar uchun to‘lov manbai vazifasini bajaradi",
                    "Soliqlarni to‘lash manbai vazifasini bajaradi"
                ],
                correctAnswer: "Omonatchilarning manfaatlarini himoya qilish imkoniyati"
            },
            {
                question: "Lombardlar ustav kapitalining eng kam miqdoriga qo‘yilgan talab:",
                options: ["500 mln. so‘m", "2 mlrd so‘m", "5 mln. yevro", "10 mln. dollar"],
                correctAnswer: "500 mln. so‘m"
            },
            {
                question: "Tijorat banklarining aktiv operatsiyalariga nimalar kiradi?",
                options: [
                    "mijozlarga ssudalar berish, veksel operatsiyalari, qimmatli qog‘ozlarni sotib olish, tovarlarni garovga olib ssuda berish",
                    "qimmatli qog‘ozlarni muomalaga chiqarish, qimmatli qog‘ozlarni sotib olish, depozit operatsiyalarni amalga oshirish",
                    "veksellarni sotib olish, qimmatli qog‘ozlarni muomalaga chiqarish, depozit operatsiyalarni amalga oshirish",
                    "jamg‘arma schetlarini ochish"
                ],
                correctAnswer: "mijozlarga ssudalar berish, veksel operatsiyalari, qimmatli qog‘ozlarni sotib olish, tovarlarni garovga olib ssuda berish"
            },
            {
                question: "Banklarning bankrotlikka uchrash sabablari:",
                options: [
                    "Bankni yomon boshqarish",
                    "Inflyatsiya",
                    "Bank likvidli mablag‘larining ko‘payishi",
                    "Bank kredit resurslarining ko‘pligi"
                ],
                correctAnswer: "Bankni yomon boshqarish"
            },
            {
                question: "Bank kapitalining tartibga solish funksiyasi mohiyati nimadan iborat?",
                options: [
                    "Markaziy banklar tijorat banklari faoliyatini tartibga solish imkoniyatiga ega bo‘lishadi",
                    "Muddati o‘tgan kreditlar uchun to‘lov manbai vazifasini bajaradi",
                    "Asosiy vositalarni sotib olish manbai vazifasini bajaradi",
                    "Bankka ko‘zda tutilmagan yirik yo‘qotishlar yoki xarajatlar paydo bo‘lib qolganda operatsiyalarni davom ettirish imkonini beradi"
                ],
                correctAnswer: "Markaziy banklar tijorat banklari faoliyatini tartibga solish imkoniyatiga ega bo‘lishadi"
            },
            {
                question: "Tijorat bankining barqarorligi – bu:",
                options: [
                    "Bankining barcha majburiyatlarini bajarishi;",
                    "yuqori dividendlarni to‘lashi",
                    "Bank aktivlarining yaxshi sifati.",
                    "Foiz stavkalarini umumiy darajasini pasayishi."
                ],
                correctAnswer: "Bankining barcha majburiyatlarini bajarishi;"
            },
            {
                question: "Markaziy bankning REPO operatsiyasi – bu:",
                options: [
                    "Qimmatli qog‘ozlarni qayta sotib olish sharti bilan sotish",
                    "Tijorat banklari jalb qilgan resurslarning bir qismini olib qo‘yish",
                    "Xorijiy valyutani sotib olish va sotish",
                    "Banklarning balansidagi trattalarni Markaziy bankda qayta hisobga olish"
                ],
                correctAnswer: "Qimmatli qog‘ozlarni qayta sotib olish sharti bilan sotish"
            },
            {
                question: "Quyidagilardan qaysi biri bankning daromad keltirmaydigan aktivlariga kiradi?",
                options: ["g‘azna, vakillik raqamlari, asosiy vositalar", "kreditlar, investitsiyalar", "ssudalar va investitsiyalar", "davlatning qisqa muddatli obligatsiyalari"],
                correctAnswer: "g‘azna, vakillik raqamlari, asosiy vositalar"
            },
            {
                question: "Bank ishonchi quyidagilar bilan ta’minlanadi:",
                options: [
                    "barqaror moliyaviy holati bilan",
                    "yangi qimmatli qog‘ozlar chiqarish bilan",
                    "yuqori foiz stavkasi bilan",
                    "kreditlar miqdori bilan"
                ],
                correctAnswer: "barqaror moliyaviy holati bilan"
            }
        ],
        title: 'Bank Ishi va Asoslari'
    },
    {
        id: 2,
        data: [
            {
                "question": "Milliy valyuta – so‘m qachon muomalaga kiritildi?",
                "options": ["1994 yil iyulda", "1991 yil sentyabrda", "1995 yil yanvarda", "1993 yil aprelda"],
                "correctAnswer": "1994 yil iyulda"
            },
            {
                "question": "Yalpi ichki mahsulot qiymatini aniqlashda qanday usul qo‘llaniladi?",
                "options": [
                    "daromadlar usuli, xarajatlar usuli, qo‘shilgan qiymat usuli",
                    "xarajatlar usuli, qo‘shilgan qiymat usuli",
                    "qo‘shilgan qiymat usuli, xarajatlar usuli, maksimumlar usuli",
                    "daromadlar usuli, qo‘shilgan qiymat usuli, maksimumlar usuli"
                ],
                "correctAnswer": "daromadlar usuli, xarajatlar usuli, qo‘shilgan qiymat usuli"
            },
            {
                "question": "Nominal YaIM nima?",
                "options": [
                    "joriy narxlarda hisoblangan YaIM",
                    "nisbiy narxlarda hisoblangan YAIM",
                    "o‘zgaruvchan va nisbiy narxlarda hisoblangan YaIM",
                    "o‘zgaruvchan narxlarda hisoblangan YaIM"
                ],
                "correctAnswer": "joriy narxlarda hisoblangan YaIM"
            },
            {
                "question": "Nominal YaMM qanday usul bilan real YaMMga aylantiriladi?",
                "options": [
                    "nominal YaMM / narx indeksi",
                    "nominal YaMM x narx indeksi",
                    "nominal YaMM x joriy narxlar",
                    "nominal YaMM x doimiy narxlar"
                ],
                "correctAnswer": "nominal YaMM / narx indeksi"
            },
            {
                "question": "Narxning osonlik bilan ko‘tarilishi, lekin juda qiyinchilik bilan sekin pasayishi qanday samara deb ataladi?",
                "options": [
                    "xrapovik samarasi",
                    "tovar samarasi",
                    "ishlab chiqarish samarasi",
                    "xarajatlar samarasi"
                ],
                "correctAnswer": "xrapovik samarasi"
            },
            {
                "question": "Quyidagilardan qaysi biri moddiy iste’molga kirmaydi?",
                "options": [
                    "bilim olish, musiqa tinglash, sog‘liqni tiklash, advokat xizmatidan foydalanish",
                    "kiyim-kechakdan foydalanish",
                    "oziq-ovqat iste’moli",
                    "uy-joy va boshqalardan foydalanishni"
                ],
                "correctAnswer": "bilim olish, musiqa tinglash, sog‘liqni tiklash, advokat xizmatidan foydalanish"
            },
            {
                "question": "Quyidagilardan qaysi biri jamoa bo‘lib iste’mol qilishga kirmaydi?",
                "options": [
                    "ovqatlanish, kiyinish, badiiy asarlar o‘qish",
                    "o‘yingohlarda sport o‘yinlarini tomosha qilish",
                    "sihat maskanlarida sog‘liqni tiklash",
                    "jamoat transportidan foydalanish"
                ],
                "correctAnswer": "ovqatlanish, kiyinish, badiiy asarlar o‘qish"
            },
            {
                "question": "Investor – bu ...",
                "options": [
                    "investitsiyalarni amalga oshiruvchi shaxs",
                    "pul mablag‘lari ko‘rinishidagi investitsiya",
                    "asosiy va aylanma kapitalni qayta tiklash",
                    "investitsion resurslar"
                ],
                "correctAnswer": "investitsiyalarni amalga oshiruvchi shaxs"
            },
            {
                "question": "Nominal investitsiya nima?",
                "options": [
                    "pul mablag‘lariga sotib olish mumkin bo‘lgan investitsion resurslar",
                    "pul mablag‘lari ko‘rinishidagi investitsiya",
                    "investitsiyalarning manbalaridan biri",
                    "asosiy va aylanma kapitalni qayta tiklash"
                ],
                "correctAnswer": "pul mablag‘lari ko‘rinishidagi investitsiya"
            },
            {
                "question": "Real investitsiya nima?",
                "options": [
                    "pul mablag‘lariga sotib olish mumkin bo‘lgan investitsion resurslar",
                    "pul mablag‘lari ko‘rinishidagi investitsiya",
                    "investitsiyalarning manbalaridan biri",
                    "asosiy va aylanma kapitalni qayta tiklash"
                ],
                "correctAnswer": "asosiy va aylanma kapitalni qayta tiklash"
            },
            {
                "question": "Respublikamiz iqtisodiyotiga chet el investitsiyalarini olib kirilishi uchun qanday siyosat olib borilmoqda?",
                "options": [
                    "ochiq eshiklar siyosati",
                    "tabaqalashgan boj olish siyosati",
                    "soliq sohasida chegaralangan imtiyozlar siyosati",
                    "pulning qadrsizlanishiga qarshi siyosat"
                ],
                "correctAnswer": "ochiq eshiklar siyosati"
            },
            {
                "question": "Inflyatsion farq nima?",
                "options": [
                    "yalpi sarflarning sof milliy mahsulot hajmidan ortiqcha bo‘lgan miqdori",
                    "sof milliy mahsulot hajmining ortishi",
                    "yalpi sarflarning sof milliy mahsulot hajmiga teng kelishi",
                    "yalpi sarflarning sof milliy mahsulot hajmidan kam bo‘lgan miqdori"
                ],
                "correctAnswer": "yalpi sarflarning sof milliy mahsulot hajmidan ortiqcha bo‘lgan miqdori"
            },
            {
                "question": "Philips egri chizig‘i nimani ifodalaydi?",
                "options": [
                    "Ishsizlik va inflyatsiya o‘rtasidagi bog‘liqlikni",
                    "Inflyatsiya va iqtisodiy o‘sishni",
                    "Soliq stavkalari va iste’mol narxlari indeksini",
                    "Foyda va xarajatlar o‘rtasidagi nisbatni"
                ],
                "correctAnswer": "Ishsizlik va inflyatsiya o‘rtasidagi bog‘liqlikni"
            },
            {
                "question": "Fiskal siyosat vositalariga nimalar kiradi?",
                "options": [
                    "Soliqlar va davlat xarajatlari",
                    "Bank kreditlari",
                    "Iste’molchi kreditlari",
                    "Faqat foiz stavkalari"
                ],
                "correctAnswer": "Soliqlar va davlat xarajatlari"
            }
        ],
        title: 'Iqtisodiyot nazariyasi'
    },
    {
        id: 3,
        data: [
            {
                "question": "Хендерсон модели бўйича беморнинг нечта эҳтиёжини биласиз.",
                "options": [
                    "А. 11 та.",
                    "Б. 13 та",
                    "Д. 14 та"
                ],
                "correctAnswer": "Д. 14 та"
            },
            {
                "question": "Мулоқотнинг қандай усуллари мавжуд?",
                "options": [
                    "А.Вербал ва Новербал",
                    "Б. Якка ва жамоат билан мулоқати",
                    "Д. Самарали ва самарасиз"
                ],
                "correctAnswer": "А.Вербал ва Новербал"
            },
            {
                "question": "Новербал мулоқот бу-?",
                "options": [
                    "Беморларга совуққонлик билан жавоб бериш",
                    "Бошни қимирлатиш",
                    "Эшитиш, саволлар бериш, қайтариш ва реакция кўрсатиш санъати"
                ],
                "correctAnswer": "Эшитиш, саволлар бериш, қайтариш ва реакция кўрсатиш санъати"
            },
            {
                "question": "Касалликни келтириб чиқарувчи сабабларига нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.этиология",
                    "С.симптом",
                    "Д.синдром"
                ],
                "correctAnswer": "А.этиология"
            },
            {
                "question": "Симптом нима?",
                "options": [
                    "А.касалликнинг асосий белгиси",
                    "Б.касалликнинг келтириб чиқарувчи сабаби",
                    "Д.касалликни тугаши"
                ],
                "correctAnswer": "А.касалликнинг асосий белгиси"
            },
            {
                "question": "Кома холатида бемор....бўлади.",
                "options": [
                    "А.Қаттиқ гангиш холатида.",
                    "Б.Карахт холатда.",
                    "СБеҳуш холатда.",
                    "Д.Актив холатда."
                ],
                "correctAnswer": "СБеҳуш холатда."
            },
            {
                "question": "Бронхиал астма хуружида бемор холати.",
                "options": [
                    "А.Актив.",
                    "Б.Пассив.",
                    "СМажбурий.",
                    "Д.Ўртача."
                ],
                "correctAnswer": "СМажбурий."
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритда бемор холати.",
                "options": [
                    "А.Актив.",
                    "Б.Пассив.",
                    "СМажбурий.",
                    "Д.Ўртача."
                ],
                "correctAnswer": "СМажбурий."
            },
            {
                "question": "НОТ нима?",
                "options": [
                    "А. Томир уриши. \n       Б. Юрак уриши.\n       СНафас олиш тезлиги.",
                    "Д.  Нафас мароми."
                ],
                "correctAnswer": "А. Томир уриши. \n       Б. Юрак уриши.\n       СНафас олиш тезлиги."
            },
            {
                "question": "Бронхоскапия ёрдамида кўрилади...",
                "options": [
                    "А. Ўпка тасвири.\n       БКекирдак ва бронхларнинг шиллиқ қавати. \n       С. Қизилўнгачнинг шиллиқ қавати.\n       Д. Ошқозоннинг холати."
                ],
                "correctAnswer": "А. Ўпка тасвири.\n       БКекирдак ва бронхларнинг шиллиқ қавати. \n       С. Қизилўнгачнинг шиллиқ қавати.\n       Д. Ошқозоннинг холати."
            },
            {
                "question": "Нафас аъзолари касалликларида мухим текширувлардан бири.",
                "options": [
                    "А. Ошқозон шираси тахлили.\n       Б. Пешоб тахлили.\n       С. Нажас тахлили.\n       ДБалғам тахлили."
                ],
                "correctAnswer": "А. Ошқозон шираси тахлили.\n       Б. Пешоб тахлили.\n       С. Нажас тахлили.\n       ДБалғам тахлили."
            },
            {
                "question": "Спирометр ёрдамида аниқланади.",
                "options": [
                    "АТашқи нафас.\n       Б. Везикуляр нафас.\n       С. Бранхиал нафас.\n       Д. Қолдиқ ҳаво."
                ],
                "correctAnswer": "АТашқи нафас.\n       Б. Везикуляр нафас.\n       С. Бранхиал нафас.\n       Д. Қолдиқ ҳаво."
            },
            {
                "question": "Соғлом одам бир минутда қанча нафас олади?",
                "options": [
                    "А.  20-22та.\n       Б16-20та\n       С. 19-20та.\n       Д. 20-25та."
                ],
                "correctAnswer": "А.  20-22та.\n       Б16-20та\n       С. 19-20та.\n       Д. 20-25та."
            },
            {
                "question": "Нормада бир минутда юрак нечта уради.",
                "options": [
                    "А. 50та.\n       Б. 90-100гача.\n       С. 70-100гача.\n       Д60-90 гача."
                ],
                "correctAnswer": "А. 50та.\n       Б. 90-100гача.\n       С. 70-100гача.\n       Д60-90 гача."
            },
            {
                "question": "Юрак уриши 60тадан кам бўлса нима дейилади?",
                "options": [
                    "А. Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
                ],
                "correctAnswer": "А. Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
            },
            {
                "question": "Юрак уриши 90 тадан кўп бўлса нима дейилади?",
                "options": [
                    "А. Брадипноэ.\n       Б Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
                ],
                "correctAnswer": "А. Брадипноэ.\n       Б Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
            },
            {
                "question": "Нафас сонининг камайиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
                ],
                "correctAnswer": "А Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д. Тахипноэ."
            },
            {
                "question": "Нафас сонининг кўпайиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А. Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д Тахипноэ."
                ],
                "correctAnswer": "А. Брадипноэ.\n       Б. Тахикардия.\n       С. Брадикардия.\n       Д Тахипноэ."
            },
            {
                "question": "Диспноэ нима?",
                "options": [
                    "А. Бронхларнинг кенгайиши.\n       Б. Хансираш.\n       С Нафас олишнинг бузилиши.\n       Д. Юрак уриб кетиши."
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронхларнинг кенгайиши.\n       Б. Хансираш.\n       С Нафас олишнинг бузилиши.\n       Д. Юрак уриб кетиши."
            },
            {
                "question": "Аритмия нима?",
                "options": [
                    "А. Юракнинг тез уриши.\n       БЮракнинг нотекис уриши.\n       С. Юракнинг секин уриши.\n       Д. Нааснинг тезлашиши."
                ],
                "correctAnswer": "А. Юракнинг тез уриши.\n       БЮракнинг нотекис уриши.\n       С. Юракнинг секин уриши.\n       Д. Нааснинг тезлашиши."
            },
            {
                "question": "Систоскопия бу...",
                "options": [
                    "А. Эндаскоп ёрдамида ошқозонни текшириш.\n       Б. Систаскоп ёрдамида буйракни текшириш.\n       ССистаскоп ёрдамида сийдик пуфагини текшириш.\n       Д. Буйракнинг кичик бўлагини кесиб олиш."
                ],
                "correctAnswer": "А. Эндаскоп ёрдамида ошқозонни текшириш.\n       Б. Систаскоп ёрдамида буйракни текшириш.\n       ССистаскоп ёрдамида сийдик пуфагини текшириш.\n       Д. Буйракнинг кичик бўлагини кесиб олиш."
            },
            {
                "question": "Анасарка нима?",
                "options": [
                    "АОёқ қўл ва танадаги шишлар.\n       Б. Оёқлардаги шишлар.\n       С. Қорин шиши.\n       Д. Қўллардаги шишлар."
                ],
                "correctAnswer": "АОёқ қўл ва танадаги шишлар.\n       Б. Оёқлардаги шишлар.\n       С. Қорин шиши.\n       Д. Қўллардаги шишлар."
            },
            {
                "question": "Ассит нима?\n       А.Оёқ қўл ва танадаги шишлар.\n       Б. Оёқлардаги шишлар.\n       С* Қоринга сув йиғилиши.\n       Д. Қўллардаги шишлар",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Қуйидаги қайси текширув инструментал текшириш усулига кирмайди?",
                "options": [
                    "Бронхоскопия",
                    "Палпация"
                ],
                "correctAnswer": "Палпация"
            },
            {
                "question": "Холетсистит касаллигида ўтказиладиган текширувлар:",
                "options": [
                    "Бронхоскопия",
                    "УТД, босқичли УТТ"
                ],
                "correctAnswer": "УТД, босқичли УТТ"
            },
            {
                "question": "Ўткир миокард инфарктида энг асосий диагностик мезон?",
                "options": [
                    "ЭКГ текшируви"
                ],
                "correctAnswer": "ЭКГ текшируви"
            },
            {
                "question": "Ёъғон ичакни рентгенологик текшириш усулига… айтилади?",
                "options": [
                    "Ирригоскопия"
                ],
                "correctAnswer": "Ирригоскопия"
            },
            {
                "question": "Эс-ҳушнинг бузилиш даражаларини санаб беринг.",
                "options": [
                    "ступор, сопор, кома"
                ],
                "correctAnswer": "ступор, сопор, кома"
            },
            {
                "question": "Балғам ҳарактери бўйича қанақа бўлади?",
                "options": [
                    "шиллиқ, сероз, йирингли, қонли, зангсимон"
                ],
                "correctAnswer": "шиллиқ, сероз, йирингли, қонли, зангсимон"
            },
            {
                "question": "Аёллар қонидаги гемоглобин миқдори қанча?",
                "options": [
                    "А.50-70г/л",
                    "Б.60-90г/л",
                    "Д120-160г/л"
                ],
                "correctAnswer": "Д120-160г/л"
            },
            {
                "question": "Эркакларда нормада гемоглобин сони неча г\\лга тенг",
                "options": [
                    "А.60-90г/л",
                    "Б.120-140г/л",
                    "C140-180г/л",
                    "Д.180-200г/л"
                ],
                "correctAnswer": "C140-180г/л"
            },
            {
                "question": "Қоннинг ивиш тезлиги нормада неча дақиқага тенг?",
                "options": [
                    "А. 2 – 3 дақиқа",
                    "Б. 3 – 4 дақиқа",
                    "Д 5 – 6 дақиқа"
                ],
                "correctAnswer": "Д 5 – 6 дақиқа"
            },
            {
                "question": "Балғамда  Шарко – Лейден кристаллари топилса қандай касалликка хос бўлади?",
                "options": [
                    "А. Катта учокли пневмония",
                    "Б.Ўпка сили",
                    "Д. бронхиал астма"
                ],
                "correctAnswer": "Д. бронхиал астма"
            },
            {
                "question": "Глюкотестда индикатор қоғоз сийдикка ботирилса, қоғоз парчасининг рангги қандай тус олади",
                "options": [
                    "А. Жигарранг – қизғиш",
                    "Б. Қораяди",
                    "C.  Кўк ёки яшил",
                    "Д. Бинафша ранг"
                ],
                "correctAnswer": "C.  Кўк ёки яшил"
            },
            {
                "question": "Қоннинг ивучанлигида иштирок этувчи қон хужайрасини топинг",
                "options": [
                    "А. Эритроцитлар",
                    "Б. Тромбоцитлар",
                    "Д. Лимфоцитлар"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Тромбоцитлар"
            },
            {
                "question": "Қанд миқдори нормада нечага тенг?",
                "options": [
                    "А.3,0-4,4ммол/л",
                    "Б.3,5-5,5ммол/л",
                    "Д.4,5-7,8ммол/л"
                ],
                "correctAnswer": "Б.3,5-5,5ммол/л"
            },
            {
                "question": "Қондаги глюкоза миқдорининг ошиб кетиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.гипогликемия",
                    "Б.гипергликемия",
                    "Д.гипермия"
                ],
                "correctAnswer": "Б.гипергликемия"
            },
            {
                "question": "Буйракнинг функционал холатини текширишда , сийдик тахлилининг қайси усулидан фойдаланилади?",
                "options": [
                    "А. Земнитский усулидан",
                    "Б.Нечепаренко усулидан",
                    "Д.Амбюрже усулидан"
                ],
                "correctAnswer": "А. Земнитский усулидан"
            },
            {
                "question": "Қон шакилли элементларига кирмайди",
                "options": [
                    "А.эритроцит",
                    "Б.лейкоцит",
                    "Д. қон плазмаси"
                ],
                "correctAnswer": "Д. қон плазмаси"
            },
            {
                "question": "Қайси касалликларда нажас яширин қонга текширилади?",
                "options": [
                    "А.дизентерияда",
                    "Б.уткир гастритда",
                    "C. меъда ва 12 бармоқ яра касалликларида",
                    "Д.эзофагитда"
                ],
                "correctAnswer": "C. меъда ва 12 бармоқ яра касалликларида"
            },
            {
                "question": "Нажасни яширин қонга текшириш учун рациондан қайси маҳсулотлар олиб ташланади?",
                "options": [
                    "А.тухум ва сут махсулотлари",
                    "Б.сабзавот ва кукатлар",
                    "Д. балиқ ва гўшт махсулотлари"
                ],
                "correctAnswer": "Д. балиқ ва гўшт махсулотлари"
            },
            {
                "question": "Нажасни яширин қонга текшириш учун бемор неча кун мобайнида тайёрланади?",
                "options": [
                    "А.1 кун",
                    "Б.2 кун",
                    "C. 3 кун",
                    "Д. 4 кун,"
                ],
                "correctAnswer": "C. 3 кун"
            },
            {
                "question": "Копрологик таҳлил нима",
                "options": [
                    "А.қон таҳлили",
                    "Б. нажас таҳлили",
                    "Д.балғам таҳлили"
                ],
                "correctAnswer": "Б. нажас таҳлили"
            },
            {
                "question": "Меъда шираси таркибига нима киради",
                "options": [
                    "А. оқсил",
                    "Б.хлорид кислота",
                    "Д. гармонлар"
                ],
                "correctAnswer": "Б.хлорид кислота"
            },
            {
                "question": "Зимнитский синамасини ўтказишдан мақсад",
                "options": [
                    "А. Сийдикнинг суткалик миқдорини аниқлаш, нисбий зичликни аниқлаш",
                    "Б.Сийдикда оқсилни аниқлаш",
                    "Д. Сийдик рангини аниқлаш"
                ],
                "correctAnswer": "А. Сийдикнинг суткалик миқдорини аниқлаш, нисбий зичликни аниқлаш"
            },
            {
                "question": "Зимнитский усулида сийдик қандай йиғилади",
                "options": [
                    "А. 24 соат мобайнида (хар 3 соатда)",
                    "Б.10 соат мобайнида",
                    "Д. Эрталабки сийдикнинг ўрта порцияси"
                ],
                "correctAnswer": "А. 24 соат мобайнида (хар 3 соатда)"
            },
            {
                "question": "Нечепаренко синамасини ўтказишдан мақсад",
                "options": [
                    "А. Сийдикнинг нисбий зичликни аниқлаш",
                    "Б Сийдикда шаклли элементларни аниқлаш",
                    "Д. Сийдикда оқсилни аниқлаш"
                ],
                "correctAnswer": "Б Сийдикда шаклли элементларни аниқлаш"
            },
            {
                "question": "Крупоз зотилжам асоратларига кирмайди",
                "options": [
                    "А. Инфекцион токсик шок",
                    "Б.Бактериал эндокардит",
                    "Д. миокард инфаркти"
                ],
                "correctAnswer": "Д. миокард инфаркти"
            },
            {
                "question": "Йирингли плевритда антибиотикларни қайси усулда юборилади",
                "options": [
                    "А. Вена ичига",
                    "Б. Мушако расига",
                    "C.Плевра ичига",
                    "Д. тери остига"
                ],
                "correctAnswer": "C.Плевра ичига"
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритда қуйидаги симптомлар кузатилади, нотўғрисини кўрсатинг",
                "options": [
                    "А. Кўкрак қафасидаги оғриқлар",
                    "Б.Қуруқ йўтал",
                    "Д. Акроцианоз"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Акроцианоз"
            },
            {
                "question": "Экссудатив плевритга хос бўлмаган белги:",
                "options": [
                    "А.Бўғилиш хуружлари",
                    "Б.хансираш",
                    "Д. Тана хароратини кўтарилиши"
                ],
                "correctAnswer": "А.Бўғилиш хуружлари"
            },
            {
                "question": "Зотилжамда кузатиладиган асосий ўпка асоратларига киради",
                "options": [
                    "А. Перикардит",
                    "Б.Менингит",
                    "Д. Плеврит"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Плеврит"
            },
            {
                "question": "Зотилжамда қуйидаги асосий текшириш усуллари қўлланилади",
                "options": [
                    "А. Умумий қон тахлили",
                    "Б.Умумий пешоб тахлили",
                    "C.Кўкрак қафаси рентгенографияси, МСКТ",
                    "Д. ЭКГ"
                ],
                "correctAnswer": "C.Кўкрак қафаси рентгенографияси, МСКТ"
            },
            {
                "question": "Крупос зотилжамда балғам кўриниши",
                "options": [
                    "А. Шиллиқ",
                    "Б.Шишасимон",
                    "Д. Зангсимон"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Зангсимон"
            },
            {
                "question": "Плевра бўшлиғидаги суюқлик қуйидаги ўзгаришларга олиб келади",
                "options": [
                    "А. Кўкс оралиғИ аъзоларининг жарохатланган томонга силжиши",
                    "Б.Кўкс оралиғИ аъзоларининг соғ томонга силжиши",
                    "Д. Диафрагмани юқори жойлашиши"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Кўкс оралиғИ аъзоларининг соғ томонга силжиши"
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритда оғриқ хусусиятлари",
                "options": [
                    "А. Симмиловчи",
                    "Б.Ачишувчи",
                    "C.Чуқур нафас олганда оғриқни кучайиши",
                    "Д. Жарохатланган томонда ётганда оғриқни кучайиши"
                ],
                "correctAnswer": "C.Чуқур нафас олганда оғриқни кучайиши"
            },
            {
                "question": "Плевраль суюқликни камайтириш мақсадида қуйидаги муолажалар қўлланилади",
                "options": [
                    "А. Кўп миқдорда суюқлик истемол қилиш",
                    "Б.Суюқлик миқдорини камайтириш",
                    "Д. Углеводлар миқдорини камайтириш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Суюқлик миқдорини камайтириш"
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритнинг асосий белгилари",
                "options": [
                    "А. Тана хароратининг кўтарилиши",
                    "Б.Йўтал",
                    "Д. Плевра ишқаланиш шовқини"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Плевра ишқаланиш шовқини"
            },
            {
                "question": "Қайси ўпка касаллигида балғамда қон кузатилади",
                "options": [
                    "А. Бронхиала стмада",
                    "Б.Эмфизема",
                    "Д. Ўпка ракида"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Ўпка ракида"
            },
            {
                "question": "Ўпканинг тириклик сиғими соғлом одамда неча мл бўлади",
                "options": [
                    "А. 1500 мл",
                    "Б.3500 мл",
                    "Д. 5000 мл"
                ],
                "correctAnswer": "Б.3500 мл"
            },
            {
                "question": "Бронхоскопия қайси мақсадларда ўтказилади",
                "options": [
                    "А. Бронх бўшлиғини кенгайтириш учун",
                    "Б.Плевраль бўшлиқни текшириш учун",
                    "C.Бронхларни текшириш учун",
                    "Д. Плевраль бўшлиқдан суюқликни чиқариб олиш учун"
                ],
                "correctAnswer": "C.Бронхларни текшириш учун"
            },
            {
                "question": "Ўпканинг йирингли касалликларига қайсилар киради",
                "options": [
                    "А. Бронхит, ўпка абсесси, пневмония",
                    "Б.Ўпка сили, ўпка абсесси, плеврит",
                    "C.Ўпка абсесси, гангренаси, бронхоэктаз касаллиги",
                    "Д. Ўпка абсесси, ўпка раки"
                ],
                "correctAnswer": "C.Ўпка абсесси, гангренаси, бронхоэктаз касаллиги"
            },
            {
                "question": "Юқори нафас йўлларига кирмайди",
                "options": [
                    "А. Хиқилдоқ",
                    "Б.трахея",
                    "C алвеолалар",
                    "Д. бурун бўшлиги"
                ],
                "correctAnswer": "C алвеолалар"
            },
            {
                "question": "Перкуссияда “қутича” товуш қайси касалликка хос",
                "options": [
                    "А. Плеврит",
                    "Б.Бронхиал астма",
                    "Д. Зотилжам"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Бронхиал астма"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш аъзосининг юқори қисмига ... киради",
                "options": [
                    "А. Бурун бўшлиғи, кекирдак",
                    "Б. Бурун бўшлиғи, бронхиолалар",
                    "Д. Алвиолалар"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бурун бўшлиғи, кекирдак"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш тизимининг паст қисмига ... киради?",
                "options": [
                    "А. Бурунббўшлиғи, кекирдак",
                    "Б. Бурун бўшлиғи, бронхиолалар",
                    "Д. Алвеолалар, ўпка тўқимаси"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Алвеолалар, ўпка тўқимаси"
            },
            {
                "question": "Газлар алмашинув жараёни қаерда кечади",
                "options": [
                    "А. Трахеяда",
                    "Б. Бронхларда",
                    "C.Алвеолаларда",
                    "Д. Плевра пардасида"
                ],
                "correctAnswer": "C.Алвеолаларда"
            },
            {
                "question": "Ўнг ўпка неча бўлакдан иборат",
                "options": [
                    "А. 2 та",
                    "Б. 3 та",
                    "Д. 5 та"
                ],
                "correctAnswer": "Б. 3 та"
            },
            {
                "question": "Ўпканинг чап қисми неча бўлакдан иборат",
                "options": [
                    "А. 2 та",
                    "Б. 3 та",
                    "Д. 5 та"
                ],
                "correctAnswer": "А. 2 та"
            },
            {
                "question": "Катта ёшдагиларда бир дақиқадаги нафас харакатининг сони",
                "options": [
                    "А. 10 – 15",
                    "Б. 16 – 20",
                    "Д. 30 – 40"
                ],
                "correctAnswer": "Б. 16 – 20"
            },
            {
                "question": "Экссудатив плевритда мухим даво чораси",
                "options": [
                    "А. Иссиқ шароит яратиш",
                    "Б.Плеврани пункция қилиш",
                    "Д. новокаин блокадасини буюриш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Плеврани пункция қилиш"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш системаси касалликларининг асосий симптомларини кўрсатинг",
                "options": [
                    "А.ютал, балгам ажралиши, хансираш",
                    "Б. ёътал, юрак сохасида огриқ, бўгилиш",
                    "Д. бош оғриши, бош айланиши, қулоқларда шовқин"
                ],
                "correctAnswer": "А.ютал, балгам ажралиши, хансираш"
            },
            {
                "question": "Гидроторакс бу…",
                "options": [
                    "А.плевра бўшлиғига хаво тўпланиши",
                    "Б.плевра бўшлиғига қон тўпланиши",
                    "Д.плевра бўшлиғига сув тўпланиши"
                ],
                "correctAnswer": "Д.плевра бўшлиғига сув тўпланиши"
            },
            {
                "question": "Нормада ўпкани перкуссия қилганда эшитиладиган товуш…",
                "options": [
                    "А.Тўмтоқ товуш",
                    "Б.Қутича товуши",
                    "Д.Аниқ ўпка товуши"
                ],
                "correctAnswer": "Д.Аниқ ўпка товуши"
            },
            {
                "question": "Пневмония қандай касаллик?",
                "options": [
                    "А.ўпка тўқимасининг яллиғланиши",
                    "Б.плевра варағининг яллиғланиши",
                    "Д.бронхларни яллиғланиши"
                ],
                "correctAnswer": "А.ўпка тўқимасининг яллиғланиши"
            },
            {
                "question": "Кўкрак қафасидаги оғриқ қайси касалликларда учрамайди?",
                "options": [
                    "А.юрак касалликларида",
                    "Б.нафас ёъллари касалликларида",
                    "Д.жигар касалликлари"
                ],
                "correctAnswer": "Д.жигар касалликлари"
            },
            {
                "question": "Сил касаллиги қандай касаллик?",
                "options": [
                    "А.юқумли, носпетсефик",
                    "Б.юқумли, спетсефик",
                    "Д.сурункали кечувчи"
                ],
                "correctAnswer": "Б.юқумли, спетсефик"
            },
            {
                "question": "Балғам нима",
                "options": [
                    "А. Бронх шиллиқ қаватидан ажраладиган патологик суюқлик",
                    "Б.Алвеолалар шиллиқ қавати моддаси",
                    "Д. Плевра бўшлиғидаги суюқлик"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронх шиллиқ қаватидан ажраладиган патологик суюқлик"
            },
            {
                "question": "Балғамни экиш учун йиғиладиган идиш",
                "options": [
                    "А. Петри косачаси",
                    "Б.Қуруқ тоза банка",
                    "C.Стерил банка",
                    "Д. Пробирка"
                ],
                "correctAnswer": "C.Стерил банка"
            },
            {
                "question": "Эндоскопик диагностикага қайси метод киради",
                "options": [
                    "А.Бронхоскопия",
                    "Б.бронхография",
                    "Д. Рентгенография"
                ],
                "correctAnswer": "А.Бронхоскопия"
            },
            {
                "question": "Рентгенологик текширувда битта бўлак доирасида ўпка тасвирининг кучайганлиги қайси касалликда аниқланади",
                "options": [
                    "А.Крупоз пневмонияда",
                    "Б.Ўчоқли пневмонияда",
                    "Д. Қуруқ плевритда"
                ],
                "correctAnswer": "А.Крупоз пневмонияда"
            },
            {
                "question": "Пневмонияни давосида қайси препаратлар қўлланилади",
                "options": [
                    "А. Антибиотиклар, сийдик хайдовчилар",
                    "Б.Антибиотиклар, балғам кўчирувчилар",
                    "Д. Антибиотиклар, гармонлар"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Антибиотиклар, балғам кўчирувчилар"
            },
            {
                "question": "Қайси касалликда кўп миқдорда балғам ажралади",
                "options": [
                    "А. Ўпка силида",
                    "Б.Ўпка ракида",
                    "Д. Бронхо эктатик касаллигида"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Бронхо эктатик касаллигида"
            },
            {
                "question": "Ўпка гангренаси нима",
                "options": [
                    "А. Ўпка тўқимасининг чириб эмирилиши",
                    "Б.Ўпка тўқимасининг чегарали йиринглаши",
                    "Д. Ўпка сигментининг яллиғланиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. Ўпка тўқимасининг чириб эмирилиши"
            },
            {
                "question": "Қайси касалликда плевраль пункцияси ўтказилади",
                "options": [
                    "А. Қуруқ плевритда",
                    "Б.Йирингли плевритда",
                    "C.Экссудатив плевритда",
                    "Д. Бронхитда"
                ],
                "correctAnswer": "C.Экссудатив плевритда"
            },
            {
                "question": "Зангсимон балғам қайси касалликда учрайди",
                "options": [
                    "А. Крупоз пневмонияда",
                    "Б.Ўчоқли пневмонияда",
                    "Д. Ўпка гангренасида"
                ],
                "correctAnswer": "А. Крупоз пневмонияда"
            },
            {
                "question": "Ўпка силининг қўзғатувчиси",
                "options": [
                    "А. Стафилакокк",
                    "Б.Пневмококк",
                    "C.Кох таёқчалари",
                    "Д. Стрептококк"
                ],
                "correctAnswer": "C.Кох таёқчалари"
            },
            {
                "question": "Бронхоскопия қайси мақсадларда ўтказилади",
                "options": [
                    "А. Бронхларни текшириш учун",
                    "Б.Плевраль бўшлиқни текшириш учун",
                    "Д. Плевраль бўшлиқдан суюқлик чиқариш учун"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронхларни текшириш учун"
            },
            {
                "question": "Ўткир бронхитнинг келиб чиқишига қайси қўзғатувчи сабаб бўлмайди",
                "options": [
                    "А.Кох битсилласи",
                    "Б.Стафилакокк",
                    "Д. Стрептококк"
                ],
                "correctAnswer": "А.Кох битсилласи"
            },
            {
                "question": "Бўғилиш хуружи билан ўтадиган аллергик касаллик номи",
                "options": [
                    "А. Бронхиал астмада",
                    "Б.Плеврит",
                    "Д.Пневмония"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронхиал астмада"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астмада қандай балғам ажралади",
                "options": [
                    "А. Тиниқ шишасимон балғам",
                    "Б.Пушти рангли балғам",
                    "Д. Йирингли балғам"
                ],
                "correctAnswer": "А. Тиниқ шишасимон балғам"
            },
            {
                "question": "Қайси ўзгаришлар бронхиал астмага хос",
                "options": [
                    "А.Мажбурий ўтирган холат",
                    "Б.Пушти кўпиксимон балғам",
                    "Д. Кўнгил айниши"
                ],
                "correctAnswer": "А.Мажбурий ўтирган холат"
            },
            {
                "question": "Организмда йирингли жараён бўлганда қандай плеврит ривожланади",
                "options": [
                    "А. Қуруқ",
                    "Б. Нам",
                    "Д. йирингли"
                ],
                "correctAnswer": "Д. йирингли"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астмада балғамда учрайди",
                "options": [
                    "А. Куршман спирали",
                    "Б.Лимфоцитлар",
                    "Д. Тромбоцитлар"
                ],
                "correctAnswer": "А. Куршман спирали"
            },
            {
                "question": "Қайси касалликларда кўкрак қафаси бочкасимон кўринишда бўлади",
                "options": [
                    "А. Бронхиал астма, Эмфиземада",
                    "Б.Крупоз пневмонияда",
                    "Д. Пневмония"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронхиал астма, Эмфиземада"
            },
            {
                "question": "Перкуссияда “қутича товуши” қайси касалликда учрайди",
                "options": [
                    "А. Бронхиал астмада",
                    "Б.Ўпка эмфиземасида",
                    "Д. Плевритда"
                ],
                "correctAnswer": "А. Бронхиал астмада"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астмада қўлланиладиган дори воситаларини кўрсатинг",
                "options": [
                    "А. Салбутамол",
                    "Б.Кофеин",
                    "Д. Баралгин"
                ],
                "correctAnswer": "А. Салбутамол"
            },
            {
                "question": "Ўткир бронхитни даволашда қўлланиладиган дори воситалари",
                "options": [
                    "А. Йўталга қарши воситалар",
                    "Б.Нитратлар",
                    "Д. Гепотензив дори воситалар"
                ],
                "correctAnswer": "А. Йўталга қарши воситалар"
            },
            {
                "question": "Сурункали бронхит профильактикаси",
                "options": [
                    "А. Чекиш билан курашиш",
                    "Б.Битсиллин профильактика",
                    "Д. Тузни чегаралаш"
                ],
                "correctAnswer": "А. Чекиш билан курашиш"
            },
            {
                "question": "Сил касаллигини клиникаси",
                "options": [
                    "А. Қон туфлаш",
                    "Б.Артериал босимни кўтарилиши",
                    "Д. Хушдан кетиш"
                ],
                "correctAnswer": "А. Қон туфлаш"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш аъзолари касалликларига  олиб келувчи омиллар",
                "options": [
                    "А. Исиб кетиш",
                    "Б.Совуқ қотиш",
                    "Д. Нотўғри овқатланиш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Совуқ қотиш"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш аъзолари касалликларида қўлланиладиган дори воситалари",
                "options": [
                    "А. Юрак глюкозитлари",
                    "Б.Бронхолитиклар",
                    "Д. Гипотензив препаратлар"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Бронхолитиклар"
            },
            {
                "question": "Нафас олиш аъзолари касалликларини қандай лаборатория усули орқали текширилади",
                "options": [
                    "А. Қондаги ферментларни аниқлаш",
                    "Б.Қонда қанд миқдорини аниқлаш",
                    "C.Балғам тахлили",
                    "Д. Сийдик тахлили"
                ],
                "correctAnswer": "C.Балғам тахлили"
            },
            {
                "question": "Ўпка плевра пардасининг яллиғланиши бу ...",
                "options": [
                    "А. Трахеит",
                    "Б.Бронхит",
                    "C.Плеврит",
                    "Д. Синосит"
                ],
                "correctAnswer": "C.Плеврит"
            },
            {
                "question": "Плеврит сабаблари",
                "options": [
                    "А. Пневмония касаллиги",
                    "Б.Нотўғри овқатланиш",
                    "Д. Семизлик"
                ],
                "correctAnswer": "А. Пневмония касаллиги"
            },
            {
                "question": "Қанақа плеврит турларини биласиз",
                "options": [
                    "А. Нам, эксудатив, йирингли",
                    "Б.Қуруқ, эксудатив, йирингли",
                    "Д. Нам, балғамли, йирингли"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Қуруқ, эксудатив, йирингли"
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритнинг клиник белгилари",
                "options": [
                    "А. Йўтал, бўғилиш",
                    "Б.Нафас функциясининг бузилиши",
                    "C.Оғриқли қуруқ йўтал, тана хароратини кўтарилиши",
                    "Д. Қуруқ йўтал, тана хароратини пасайиши"
                ],
                "correctAnswer": "C.Оғриқли қуруқ йўтал, тана хароратини кўтарилиши"
            },
            {
                "question": "Эксудатив плеврит учун хос клиник белги",
                "options": [
                    "А. Нафас функциясининг бузилиши",
                    "Б.Йўтал, бўғилиш",
                    "Д.Қуруқ йўтал, тана хароратини пасайиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. Нафас функциясининг бузилиши"
            },
            {
                "question": "Қуруқ плевритнинг даволаш",
                "options": [
                    "А. Кўкрак қафасини боғлаш",
                    "Б.Бошни боғлаш",
                    "Д. Нурланиш"
                ],
                "correctAnswer": "А. Кўкрак қафасини боғлаш"
            },
            {
                "question": "Плевраль пункцияни ким бажаради",
                "options": [
                    "А. Участка хамшираси",
                    "Б.Жамоа хамшираси",
                    "C.Врач",
                    "Д. Оила аъзолари"
                ],
                "correctAnswer": "C.Врач"
            },
            {
                "question": "Бронхларнинг яллиғланиши бу ...",
                "options": [
                    "А. Плеврит",
                    "Б.Трахеит",
                    "C.Бронхит",
                    "Д. Пневмония"
                ],
                "correctAnswer": "C.Бронхит"
            },
            {
                "question": "Бронхит сабаблари",
                "options": [
                    "А. Қаттиқ руҳий зўриқиш",
                    "Б. Қон босимнинг ошиши",
                    "C.Нафас йўлларига инфекция тушиши",
                    "Д. нотўғри овқатланиш"
                ],
                "correctAnswer": "C.Нафас йўлларига инфекция тушиши"
            },
            {
                "question": "Ўткир бронхит учун хос клиник белги",
                "options": [
                    "А. Тумов",
                    "Б. Овоз бўғилиши",
                    "Д. Хуружсимон йўтал"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Хуружсимон йўтал"
            },
            {
                "question": "Бронхитда қайси дори воситасидан фойдаланилади",
                "options": [
                    "А. эринит",
                    "Б.фестал",
                    "C.Бромгексин",
                    "Д. нитроглитсирин"
                ],
                "correctAnswer": "C.Бромгексин"
            },
            {
                "question": "Бронхитда физиотерапевтик муолажалардан қай биридан фойдаланилмайди",
                "options": [
                    "А. увч",
                    "Б. электрофарез",
                    "C.Совуқ душ қабул қилиш",
                    "Д. диатермия"
                ],
                "correctAnswer": "C.Совуқ душ қабул қилиш"
            },
            {
                "question": "Бронхит асоратларига ... киради",
                "options": [
                    "А.Бронхоэктазалар",
                    "Б. плеврит",
                    "Д. Ўпка сили"
                ],
                "correctAnswer": "А.Бронхоэктазалар"
            },
            {
                "question": "Балғамда сил микобактерияси бўлса ...белгиланади",
                "options": [
                    "А. БК(+)",
                    "Б. БК(-)",
                    "Д.Ҳбс Агабс"
                ],
                "correctAnswer": "А. БК(+)"
            },
            {
                "question": "Балғамда сил микобактерияси бўлмаса...белгиланади",
                "options": [
                    "А. БК(+)",
                    "Б. БК(-)",
                    "Д. Ҳбс Агабс"
                ],
                "correctAnswer": "Б. БК(-)"
            },
            {
                "question": "Ўпка силида қон тахлилидаги ўзгаришни кўрсатинг",
                "options": [
                    "А. Лейкопения, ЭЧТни камайиши",
                    "Б. Лейкоцитоз, ЭЧТни ошиши",
                    "Д. Лейкоцитоз, ЭЧТни камайиши"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Лейкоцитоз, ЭЧТни ошиши"
            },
            {
                "question": "Ўпка силининг асоратларига ...киради",
                "options": [
                    "А. коллапс",
                    "Б. Қон тупириш",
                    "Д.хушдан кетиш"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Қон тупириш"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астмадаги ноинфекцион омиллар булар...",
                "options": [
                    "А.бактериялар",
                    "Б.дори моддалари",
                    "Д.вируслар"
                ],
                "correctAnswer": "Б.дори моддалари"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астмадаги инфекцион омилларни кўрсатинг",
                "options": [
                    "А. Уй чанги",
                    "Б. Кимёвий маҳсулотлар",
                    "Д. Турли хил бактериялар"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Турли хил бактериялар"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астманинг тез-тез такрорланиб туриши натижасида келиб чиқувчи ҳолат",
                "options": [
                    "А. пневмосклероз",
                    "Б. Ўткир нафас этишмовчилиги",
                    "Д. Эксудатив плеврит"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Ўткир нафас этишмовчилиги"
            },
            {
                "question": "Бронхиал астма хуружида қайси дори воситасидан фойдаланган маъқул",
                "options": [
                    "А. таблеткадан",
                    "Б. Чунтак ингаляторидан",
                    "Д.Гормонал дори воситаларидан"
                ],
                "correctAnswer": "Д.Гормонал дори воситаларидан"
            },
            {
                "question": "Ўчоқли пневмония қайси касалликнинг асорати",
                "options": [
                    "А. Грипп",
                    "Б. Анемия",
                    "Д. Ревматизм"
                ],
                "correctAnswer": "А. Грипп"
            },
            {
                "question": "Эксудатив плевритга олиб келувчи касаллик",
                "options": [
                    "А. Сил, пневмония, ревматизм",
                    "Б. Сил, артрит",
                    "Д. Сил, артроз, бронхиал астма"
                ],
                "correctAnswer": "А. Сил, пневмония, ревматизм"
            },
            {
                "question": "Плевритга олиб келмайдиган касаллик",
                "options": [
                    "А. Ревматизм",
                    "Б. Пневмония",
                    "Д. Захм"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Захм"
            },
            {
                "question": "Астматик статус вақтида беморга ... ичирилади",
                "options": [
                    "А.Иссиқ содали ичимлик",
                    "Б. Иссиқ газли ичимлик",
                    "Д. илиқ тузли эритма"
                ],
                "correctAnswer": "А.Иссиқ содали ичимлик"
            },
            {
                "question": "Силга қарши вакцинани кўрсатинг",
                "options": [
                    "А. АКДС",
                    "Б. ВГВ",
                    "C.БСЖ",
                    "Д. ОПВ"
                ],
                "correctAnswer": "C.БСЖ"
            },
            {
                "question": "Гипертония касаллиги бу:",
                "options": [
                    "қон босимини кўтарилиши"
                ],
                "correctAnswer": "қон босимини кўтарилиши"
            },
            {
                "question": "Пульс нима?",
                "options": [
                    "томир деворининг ритмик тебраниши"
                ],
                "correctAnswer": "томир деворининг ритмик тебраниши"
            },
            {
                "question": "Бош оғриғи, хотиранинг ёмонлашиши, қулоқда шовқин, моддалар алмашинувининг бузилиши. Атеросклерознинг қайси турида бу белгилар кузатилади?",
                "options": [
                    "бош мия томирларининг атеросклероз"
                ],
                "correctAnswer": "бош мия томирларининг атеросклероз"
            },
            {
                "question": "Гипотензив дори воситаларини танланг:",
                "options": [
                    "магний сулфат 25% , дибазол 1%"
                ],
                "correctAnswer": "магний сулфат 25% , дибазол 1%"
            },
            {
                "question": "Артериал гипертензияга олиб келувчи хавфли омиллар:",
                "options": [
                    "кўп миқдорда ош тузини истеъмол қилиш, стресслар"
                ],
                "correctAnswer": "кўп миқдорда ош тузини истеъмол қилиш, стресслар"
            },
            {
                "question": "А/Б нинг нормал чегараларини аниқланг:",
                "options": [
                    "100\\60 - 140\\90 мм.см.уст"
                ],
                "correctAnswer": "100\\60 - 140\\90 мм.см.уст"
            },
            {
                "question": "см.уст",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "см.уст",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "см.уст",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак касалликларида қўлланиладиган парҳез:",
                "options": [
                    "парҳез 10"
                ],
                "correctAnswer": "парҳез 10"
            },
            {
                "question": "Қаттиқ бош оғриғи, кўнгил айниш, кўз олди қоронғулашиши. Пульси таранг, артериал босими юқори. Қандай касаллик ҳақида ўйлаш мумкин?",
                "options": [
                    "гипертония касаллиги"
                ],
                "correctAnswer": "гипертония касаллиги"
            },
            {
                "question": "Стенокардия сабабини аниқланг.",
                "options": [
                    "тож артериялар атеросклерози;"
                ],
                "correctAnswer": "тож артериялар атеросклерози;"
            },
            {
                "question": "Стенокардия ҳуружида қўлланиладиган дори моддалар:",
                "options": [
                    "нитроглицерин, валидол"
                ],
                "correctAnswer": "нитроглицерин, валидол"
            },
            {
                "question": "Миокард инфарктини типик формасини аниқланг:",
                "options": [
                    "оғриқли"
                ],
                "correctAnswer": "оғриқли"
            },
            {
                "question": "Миокард инфарктни асорати ҳисобланмайди:",
                "options": [
                    "юрак нуқсонлари"
                ],
                "correctAnswer": "юрак нуқсонлари"
            },
            {
                "question": "Юрак астмасининг асосий белгиси:",
                "options": [
                    "бўғилиш ҳуружи"
                ],
                "correctAnswer": "бўғилиш ҳуружи"
            },
            {
                "question": "Кичик қон айланиш доирасидаги аъзолар",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, ошқозон, жигар, ўпка.",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, ўпка*",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, мия, жигар, буйрак",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, буйрак",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Катта қон айланиш доирасидаги аъзолар",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, мия, ошқозон,  буйрак,  жигар*",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, ўпка",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, қон томирлар, буйрак,",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак, мия, қон томирлар, ўпка",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Юрак деворлари неча қаватдан иборат?",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Икки",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Беш",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Уч *",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Тўрт",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Атеросклероз сабаблари нима?",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Хўл меваларни кўп истеъмол қилиш, камхаракатлилик, ортиқча вазн, қондаги холестерин миқдорининг ортиши.",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Хайвон ёғларидан тайёрланган овқатларни истемол қилиш, камхаракатлилик, ортиқча вазн, қондаги холестерин миқдорининг ортиши*.",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "АҚБ тушиб кетиши, анемия, озиб кетиш.",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "АҚБ кўтарилиши, анемия, семизлик.",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Атеросклерозда  лабопратор текширувида конда нима аникланади?",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "холестерин",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "глюкоза",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "эритроцитлар микдори",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "лейкоцитлар микдори",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Миокард инфарктининг асосий сабаби?",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Коронар артериялар атеросклерози*",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Гипертония касаллиги",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Қонда қанд миқдорининг ошиши",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Митрал клапан нуқсони стеноз устунлиги билан",
                "options": [],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Овқат ҳазм қилиш тизимига қайси аъзо киради?",
                "options": [
                    "А. меъда",
                    "Б. трахея ва бронхлар",
                    "Д. ўпкалар"
                ],
                "correctAnswer": "А. меъда"
            },
            {
                "question": "Парҳез таомлар билан даволаш қандай аталади?",
                "options": [
                    "А. диэтатерапия",
                    "Б. физиотерапия",
                    "Д. нинали терапия"
                ],
                "correctAnswer": "А. диэтатерапия"
            },
            {
                "question": "Қабзиятда  овқат рационига қандай маҳсулотларни киритиши лозим?",
                "options": [
                    "А. нон маҳсулотларини кўп истеъмол қилиш",
                    "Б. ширинликлар тез – тез истеъмол қилиш",
                    "Д. суюқликлар , мевалар, сабзавотлар, ёғли қатиқ истеъмол қилиш"
                ],
                "correctAnswer": "Д. суюқликлар , мевалар, сабзавотлар, ёғли қатиқ истеъмол қилиш"
            },
            {
                "question": "Қориннинг юзаки палпациясида нима аниқланади?",
                "options": [
                    "А. ўткир товуш, ичаклар перисталтикаси",
                    "Б.оғриқ, қорин мускулини ажралиши",
                    "Д. жигар ва ўпка чегаралари"
                ],
                "correctAnswer": "Б.оғриқ, қорин мускулини ажралиши"
            },
            {
                "question": "Оғиз бўшлиғини кўздан кечирганда нималарга аҳамият берилади?",
                "options": [
                    "А.тишлар, шиллиқ қаватлар, томоқ безларига",
                    "Б. тишлар, оғиздан нафас олиш, сўлагига",
                    "Д. фақат тилга"
                ],
                "correctAnswer": "А.тишлар, шиллиқ қаватлар, томоқ безларига"
            },
            {
                "question": "Нажасни яширин қонга текшириш учун беморни қандай тайёрлайди?",
                "options": [
                    "А. беморга тозаловчи ҳуқна ўтказади",
                    "Б. бемор 3 кун давомида  темир, ёд моддаси сақловчи озиқ-овқатлар ва дори-воситалар қабул қилиши мумкин эмаслигини тушунтиради",
                    "Д. қусуқ массаларини йиғади"
                ],
                "correctAnswer": "Б. бемор 3 кун давомида  темир, ёд моддаси сақловчи озиқ-овқатлар ва дори-воситалар қабул қилиши мумкин эмаслигини тушунтиради"
            },
            {
                "question": "Ўткир гастритда қуйидаги ёрдамдан қайси бири қўлланилади?",
                "options": [
                    "А. сурги дори бериш",
                    "Б. қоринга музли халтача қўйиш",
                    "C.ошқозонни ювиш",
                    "Д. намланган кислород бериш"
                ],
                "correctAnswer": "C.ошқозонни ювиш"
            },
            {
                "question": "Сурункали гастритнинг гиператсид формасида ошқозон секрецияси қандай бўлади?",
                "options": [
                    "А. камайган",
                    "Б. бўлмайди",
                    "Д. ошган"
                ],
                "correctAnswer": "Д. ошган"
            },
            {
                "question": "Ўткир гастрит қандай касаллик?",
                "options": [
                    "А. оғиз бўшлиғининг яллиғланиши",
                    "Б. ёъғон ичакнинг яллиғланиши",
                    "C. ошқозон шиллиқ пардасининг яллиғланиши",
                    "Д. ўпка тўқимасининг яллиғланиши"
                ],
                "correctAnswer": "C. ошқозон шиллиқ пардасининг яллиғланиши"
            },
            {
                "question": "12 бармоқли ичак яра касаллиги билан оғриган бемор объектив кўздан кечирганда қандай белгини кузатиш мумкин?",
                "options": [
                    "А. бемор озғин бўлади",
                    "Б. жисмонан баққуват, тетик бўлади",
                    "Д. икки юзи қизариб туради"
                ],
                "correctAnswer": "А. бемор озғин бўлади"
            },
            {
                "question": "Ошқазонда қайси кислота ёрдамида овқат ҳазм бўлади?",
                "options": [
                    "А. фосфат кислота",
                    "Б. хлорид кислота",
                    "Д. нитрат кислота"
                ],
                "correctAnswer": "Б. хлорид кислота"
            },
            {
                "question": "Меъда ярасидан қон кетаётганини билдирувчи белги қайси?",
                "options": [
                    "А. “кофе қуйиқаси” рангли қон қусиш",
                    "Б. ич кетиш",
                    "Д. артериал  босимнинг  кўтарилиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. “кофе қуйиқаси” рангли қон қусиш"
            },
            {
                "question": "Метеоризм бу….",
                "options": [
                    "А. қориннинг дам бўлиши",
                    "Б. ич қотиши",
                    "Д. Қусиш"
                ],
                "correctAnswer": "А. қориннинг дам бўлиши"
            },
            {
                "question": "Меъда яра касаллиги қандай текширув усули билан ташхисланади?",
                "options": [
                    "А. ультра товуш текшируви",
                    "Б. электрокардиография текшируви",
                    "Д. гастродуоденоскопия текшируви"
                ],
                "correctAnswer": "Д. гастродуоденоскопия текшируви"
            },
            {
                "question": "Меъда ва 12 бармоқли ичак яра касаллигида қайси қатордаги парҳез мумкин эмас?",
                "options": [
                    "А. булён, шўрвалар",
                    "Б. буғда пиширилган овқатлар",
                    "C.аччиқ, қовурма овқатлар",
                    "Д. сутли маҳсулотлар"
                ],
                "correctAnswer": "C.аччиқ, қовурма овқатлар"
            },
            {
                "question": "Эзофагогастродуаденоскопия бу….",
                "options": [
                    "А. эндоскоп ёрдамида ҳазм аъзоларини текшириш",
                    "Б. тўғри ичак шиллиқ пардасини кўздан кечириш",
                    "Д.  меъда ширасини олиш"
                ],
                "correctAnswer": "А. эндоскоп ёрдамида ҳазм аъзоларини текшириш"
            },
            {
                "question": "Гастритлар профильактикаси нимага асосланган?",
                "options": [
                    "А. спиртли ичимлик ичишга",
                    "Б. соғлом турмуш тарзига риоя қилишга",
                    "Д. дори воситалар қабул қилишга"
                ],
                "correctAnswer": "Б. соғлом турмуш тарзига риоя қилишга"
            },
            {
                "question": "Жигар сиррози симптомлари…",
                "options": [
                    "А.“жигар кафти”, қорин териси ости веналарини кенгайиши (медуза боши симптоми)",
                    "Б. оғиздан ацетон хиди келиши",
                    "Д. экзофталъм"
                ],
                "correctAnswer": "А.“жигар кафти”, қорин териси ости веналарини кенгайиши (медуза боши симптоми)"
            },
            {
                "question": "Меъда яра касаллигига хос клиник белгини аниқланг?",
                "options": [
                    "А. овқатдан олдинги ва овқатдан кейинги оғриқлар",
                    "Б. овқатга боғлиқ бўлмаган оғриқлар",
                    "C. кечки, очликдаги оғриқлар",
                    "Д. ёғли овқатдан кейинги оғриқлар1"
                ],
                "correctAnswer": "C. кечки, очликдаги оғриқлар"
            },
            {
                "question": "Музли халтача қўйишга қандай ҳолат кўрсатма бўлади?",
                "options": [
                    "А. Қабзиятда",
                    "Б.қон кетганда",
                    "Д. вирусли касалликларда"
                ],
                "correctAnswer": "Б.қон кетганда"
            },
            {
                "question": "Меъда ярасидан қон кетаётганда қайси дори воситасидан фойдаланилади?",
                "options": [
                    "А. дитсинон",
                    "Б. витаминлар",
                    "Д. вирусга қарши препаратлар"
                ],
                "correctAnswer": "А. дитсинон"
            },
            {
                "question": "Ўткир гастритда оғриқ қайси соҳада сезилади?",
                "options": [
                    "А. юрак ва чап елка соҳасида",
                    "Б. эпигастрал соҳада",
                    "Д. қовуқ соҳасида оғриқ"
                ],
                "correctAnswer": "Б. эпигастрал соҳада"
            },
            {
                "question": "Ахлатнинг қора тусда бўлиши қайси касалликка хос?",
                "options": [
                    "А. ўткир гастритда",
                    "Б. холесистит касаллигида",
                    "C. 12 бармоқли ичак ярасидан қон кетганда",
                    "Д. ўткир аппендицитда2"
                ],
                "correctAnswer": "C. 12 бармоқли ичак ярасидан қон кетганда"
            },
            {
                "question": "Сурункали гастритда даво режаси нимадан иборат?",
                "options": [
                    "А.беморга қатъий белгиланган соатларда овқатланишни тайинлаш, чекиш ва спиртли ичимликларни тақиқлаш",
                    "Б. зонд орқали овқатлантириш",
                    "Д. қатъий ётоқ режими тайинлаш"
                ],
                "correctAnswer": "А.беморга қатъий белгиланган соатларда овқатланишни тайинлаш, чекиш ва спиртли ичимликларни тақиқлаш"
            },
            {
                "question": "Ич қотиши бу…",
                "options": [
                    "А. ич суриши",
                    "Б. қорин дам бўлиши",
                    "C. қабзият",
                    "Д. кўнгил айниши"
                ],
                "correctAnswer": "C. қабзият"
            },
            {
                "question": "Гастритда қандай лаборотор текширув ўтказилади?",
                "options": [
                    "А. меъда шираси олиб текширилади",
                    "Б. қоннинг биокимёвий текшируви",
                    "Д. сийдикни умумий таҳлили"
                ],
                "correctAnswer": "А. меъда шираси олиб текширилади"
            },
            {
                "question": "Кўп қайта қусиш нима билан хавфли?",
                "options": [
                    "А. организмни сувсизланиши",
                    "Б. организм электролит балансини бузилиши",
                    "Д. қон босими ошиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. организмни сувсизланиши"
            },
            {
                "question": "«Токча» белгиси қайси касалликка хос?",
                "options": [
                    "А. гипертрофик гастритга",
                    "Б. эррозив гастритга",
                    "Д. ошқозон яраси касаллигига"
                ],
                "correctAnswer": "Д. ошқозон яраси касаллигига"
            },
            {
                "question": "Яра касаллигининг асоратига киради.",
                "options": [
                    "А. меъдадан қон кетиши",
                    "Б. сурункали гепатит",
                    "Д. жигар сиррози"
                ],
                "correctAnswer": "А. меъдадан қон кетиши"
            },
            {
                "question": "Гасритда ташхисот усуллари?",
                "options": [
                    "А. хромосистоскопия, сканерлаш",
                    "Б. меъда ширасини текшириш, гастроскопия",
                    "Д. бронхоскопия, балғамни текшириш"
                ],
                "correctAnswer": "Б. меъда ширасини текшириш, гастроскопия"
            },
            {
                "question": "Сурункали гастрит турларини белгиланг?",
                "options": [
                    "А. нефротик, латент, гипертоник",
                    "Б. гиперасид, латент, анасид",
                    "Д. нормоасид, гиперасид, гипоасид, анасид"
                ],
                "correctAnswer": "Д. нормоасид, гиперасид, гипоасид, анасид"
            },
            {
                "question": "Меъда ва 12 бармоқ ичак яра касаллиги давосида нима  буюрилмайди?",
                "options": [
                    "А. хлорид кислота ишлаб чиқарилишини кучайтирувчи препаратлар",
                    "Б. антибактериал препаратлар",
                    "Д.эпителизациялаш ҳусусиятига эга бўлган препаратлар"
                ],
                "correctAnswer": "А. хлорид кислота ишлаб чиқарилишини кучайтирувчи препаратлар"
            },
            {
                "question": "Қорин соҳасидаги “тунги оғриқлар” қайси касалликга хос?",
                "options": [
                    "А. крупоз зотилжамга",
                    "Б. стоматитга",
                    "C. ўн икки бармоқли ичак яра касаллигига",
                    "Д. жигар сиррозига"
                ],
                "correctAnswer": "C. ўн икки бармоқли ичак яра касаллигига"
            },
            {
                "question": "Кислота ишлаб чиқрилишини пасайтирувчи дори воситасига қайси дори восита киради?",
                "options": [
                    "А. Амписиллин",
                    "Б. ранитидин",
                    "Д. Гентамитсин"
                ],
                "correctAnswer": "Б. ранитидин"
            },
            {
                "question": "Яра касаллигида меъдадан қон кетганда музли ҳалтача неча дақиқа қўйилади?",
                "options": [
                    "А.15 дақиқа",
                    "Б. 1 соат",
                    "Д. 0.5 соат"
                ],
                "correctAnswer": "А.15 дақиқа"
            },
            {
                "question": "Дефекасия бу…",
                "options": [
                    "А. кўп сийдик ажратиш",
                    "Б. сийдикда қон бўлиши",
                    "Д. ахлат ажратиш"
                ],
                "correctAnswer": "Д. ахлат ажратиш"
            },
            {
                "question": "Қуйдаги текширувлардан қайси бири ҳазм тизими аъзоларини текшириш усулига кирмайди?",
                "options": [
                    "А.  электрокардиография текшируви",
                    "Б. гастроскопия",
                    "Д. ошқазонни рентген текшириш"
                ],
                "correctAnswer": "А.  электрокардиография текшируви"
            },
            {
                "question": "Кекириш нима?",
                "options": [
                    "А. ич қотиши",
                    "Б. меъдада йиғилган ҳавонинг бирданига рефлекс тарзда чиқиши",
                    "Д. ўт суюқлигининг кам ажралиш"
                ],
                "correctAnswer": "Б. меъдада йиғилган ҳавонинг бирданига рефлекс тарзда чиқиши"
            },
            {
                "question": "Қабзиятда  овқат рационига қандай маҳсулотларни киритиши лозим?",
                "options": [
                    "А. нон маҳсулотларини кўп истеъмол қилиш",
                    "Б. ширинликлар тез – тез истеъмол қилиш",
                    "Д. суюқликлар , мевалар, сабзавотлар, ёғли қатиқ истеъмол қилиш"
                ],
                "correctAnswer": "Д. суюқликлар , мевалар, сабзавотлар, ёғли қатиқ истеъмол қилиш"
            },
            {
                "question": "Меъда қандай усулда ювилади?",
                "options": [
                    "А. сув ичириб ювилади",
                    "Б. фақат зонд билан ювилади",
                    "C.  зондли ва зондсиз усулда",
                    "Д. меъда умуман ювилмайди"
                ],
                "correctAnswer": "C.  зондли ва зондсиз усулда"
            },
            {
                "question": "Парҳез таом деганда қандай таомлар тушунилади?",
                "options": [
                    "А.  енгил ҳазм бўлувчи, буғда пишган ва қайнатма овқатлар киради",
                    "Б. қовурилган ёғли овқатлар",
                    "Д. ҳамирли таомлар."
                ],
                "correctAnswer": "А.  енгил ҳазм бўлувчи, буғда пишган ва қайнатма овқатлар киради"
            },
            {
                "question": "Оддий гастритда меъдани қайси соҳаси зарарланади?",
                "options": [
                    "А. меъданинг ҳамма қаватлари",
                    "Б. меъданинг фақат шиллиқ пардаси",
                    "Д. меъданинг кордиал қисми"
                ],
                "correctAnswer": "Б. меъданинг фақат шиллиқ пардаси"
            },
            {
                "question": "Ўткир гастрити бор беморнинг асосий шикоятлари?",
                "options": [
                    "тўш остида ёқимсиз сезгилар, оғриқ"
                ],
                "correctAnswer": "тўш остида ёқимсиз сезгилар, оғриқ"
            },
            {
                "question": "Организмдаги  энг  катта аъзо қайси?",
                "options": [
                    "жигар"
                ],
                "correctAnswer": "жигар"
            },
            {
                "question": "Жигар касалликларида беморга нечанчи парҳез столи буюрилади ?",
                "options": [
                    "5 парҳез"
                ],
                "correctAnswer": "5 парҳез"
            },
            {
                "question": "Холесистит  - бу…",
                "options": [
                    "ўт пуфаги нинг яллиғ ланиши"
                ],
                "correctAnswer": "ўт пуфаги нинг яллиғ ланиши"
            },
            {
                "question": "Сурункали холесиститни даволашда қўлланилади…",
                "options": [
                    "ўт ҳайдовчи дорилар"
                ],
                "correctAnswer": "ўт ҳайдовчи дорилар"
            },
            {
                "question": "Сурункали гепатитнинг клиник белгиси?",
                "options": [
                    "жигарнинг катталашуви"
                ],
                "correctAnswer": "жигарнинг катталашуви"
            },
            {
                "question": "Жигар сиррозида ўлим юз бериши мумкин бўлган асорат?",
                "options": [
                    "варикоз кенгайган қизилўнгач веналаридан қон кетиши"
                ],
                "correctAnswer": "варикоз кенгайган қизилўнгач веналаридан қон кетиши"
            },
            {
                "question": "Қуйидаги қайси касалликлар сариқлик билан кечади?",
                "options": [
                    "гепатит, холесистит"
                ],
                "correctAnswer": "гепатит, холесистит"
            },
            {
                "question": "Қуйидагиларни қайси бири жигар сиррози асоратига киради?",
                "options": [
                    "ассит"
                ],
                "correctAnswer": "ассит"
            },
            {
                "question": "Сурункали гепатит белгиларини кўрсатинг?",
                "options": [
                    "ўнг қовурға остида доимий  оғриқ"
                ],
                "correctAnswer": "ўнг қовурға остида доимий  оғриқ"
            },
            {
                "question": "Кўп спиртли ичимлик ичувчиларда  қандай гепатит ривожланади?",
                "options": [
                    "алкоголли гепатит"
                ],
                "correctAnswer": "алкоголли гепатит"
            },
            {
                "question": "Жигар ва ўт ёъллари касалликларига қайси шикоят хос эмас?",
                "options": [
                    "кўзнинг хиралашуви"
                ],
                "correctAnswer": "кўзнинг хиралашуви"
            },
            {
                "question": "Жигар сиррозида учрайдиган тери белгиларини ажратинг?",
                "options": [
                    "тери қичишиши , терида томирли юлдузчалар пайдо бўлиши, жигар кафти, сариқлик"
                ],
                "correctAnswer": "тери қичишиши , терида томирли юлдузчалар пайдо бўлиши, жигар кафти, сариқлик"
            },
            {
                "question": "Гепатомегалия нима?",
                "options": [
                    "жигарнинг катталашиб кетиши"
                ],
                "correctAnswer": "жигарнинг катталашиб кетиши"
            },
            {
                "question": "Жигар тўқимаси қайси ҳужайралардан ташкил топган?",
                "options": [
                    "Алвеолалар",
                    "гепатоситлар"
                ],
                "correctAnswer": "гепатоситлар"
            },
            {
                "question": "Холетиститда қандай парҳез столи буюрилади:",
                "options": [
                    "стол № 5"
                ],
                "correctAnswer": "стол № 5"
            },
            {
                "question": "Яра касаллигини асосий белгисига кирмайди:",
                "options": [
                    "ич суриши"
                ],
                "correctAnswer": "ич суриши"
            },
            {
                "question": "“Кофе қуйқаси” сингари қусиш кузатилади:",
                "options": [
                    "меъдадан қон кетганда"
                ],
                "correctAnswer": "меъдадан қон кетганда"
            },
            {
                "question": "Меъда яра касаллигининг асоратига киради",
                "options": [
                    "А. Сурункали гепатит",
                    "Б. Жигар сиррози",
                    "Д. Меъдадан қон кетиши"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Меъдадан қон кетиши"
            },
            {
                "question": "Астсит дед нимага айтилади?",
                "options": [
                    "А. Плевра бўшлиғига суюқликни тўпланиши",
                    "Б. Қорин бўшлиғига суюқликни тўпланиши",
                    "Д. Оёқлардаги шишлар"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Қорин бўшлиғига суюқликни тўпланиши"
            },
            {
                "question": "Ўт санчиқ ҳуружида шошилинч ёрдам:",
                "options": [
                    "А.Спазмолитиклар юбориш, жароҳлик бўлимига зудлик билан госпитализация",
                    "Б.Аналгетиклар юбориш, терапия бўлимига госпитализация",
                    "Д.Тозаловчи  клизма қилиб юқумли касалликлар бўлимига юбориш"
                ],
                "correctAnswer": "А.Спазмолитиклар юбориш, жароҳлик бўлимига зудлик билан госпитализация"
            },
            {
                "question": "Сурункали гепатитни асосий текшириш усулларига кирмайди",
                "options": [
                    "А.УТТ",
                    "Б.Сканирлаш",
                    "C.Меъдани зондлаш",
                    "Д.Қонни биокимёвий текшириш"
                ],
                "correctAnswer": "C.Меъдани зондлаш"
            },
            {
                "question": "Эпигастрал соҳадаги эрта оғриқлар овқатланишдан қанча вақт ўтгач бошланади",
                "options": [
                    "30 минут"
                ],
                "correctAnswer": "30 минут"
            },
            {
                "question": "Эпигастрал соҳадаги кечки, “оч қоринга” ва тунги оғриқлар хос",
                "options": [
                    "Сурункали гастрит",
                    "12 бармоқ ичак яра касаллиги"
                ],
                "correctAnswer": "12 бармоқ ичак яра касаллиги"
            },
            {
                "question": "Ярани ракка айланиши нима деб аталади?",
                "options": [
                    "Малигнизация"
                ],
                "correctAnswer": "Малигнизация"
            },
            {
                "question": "3 кун олдин овқатдан темир сақловчи маҳсулотларни тақиқлаш қайси текширувга тайёрлашда қўлланилади",
                "options": [
                    "Нажасни яширин қонга текшириш",
                    "Дуоденал зондлаш"
                ],
                "correctAnswer": "Нажасни яширин қонга текшириш"
            },
            {
                "question": "Сурункали энтеритда нажас қуйидагича кузатилади:",
                "options": [
                    "Кўп миқдорда ва суюқ"
                ],
                "correctAnswer": "Кўп миқдорда ва суюқ"
            },
            {
                "question": "Диареяда нечанчи парҳез столи буюрилади?",
                "options": [
                    "А. 1",
                    "С. 3",
                    "Д. 4"
                ],
                "correctAnswer": "Д. 4"
            },
            {
                "question": "Қабзиятда нечанчи парҳез столи буюрилади?",
                "options": [
                    "А. 1",
                    "С. 3",
                    "Д. 4"
                ],
                "correctAnswer": "С. 3"
            },
            {
                "question": "Сурункали панкреатит қайталанишига олиб келади",
                "options": [
                    "Ёғли овқат, спиртли ичимликлар истеъмол қилиш"
                ],
                "correctAnswer": "Ёғли овқат, спиртли ичимликлар истеъмол қилиш"
            },
            {
                "question": "Сурункали панкреатитда қуйидаги синдром кузатилади:",
                "options": [
                    "Оғриқли, диспептик"
                ],
                "correctAnswer": "Оғриқли, диспептик"
            },
            {
                "question": "Панкреатитга сабаб бўлувчи яра касаллигининг асорати:",
                "options": [
                    "Пенетрация"
                ],
                "correctAnswer": "Пенетрация"
            },
            {
                "question": "Сурункали панкреатит асоратига хос:",
                "options": [
                    "Қандли диабет"
                ],
                "correctAnswer": "Қандли диабет"
            },
            {
                "question": "Бемор қорин бўшлиғи аъзоларини УТТ текшируви ўтказилиши керак",
                "options": [
                    "Сифонли клизмадан сўнг",
                    "Оч қоринга"
                ],
                "correctAnswer": "Оч қоринга"
            },
            {
                "question": "Қизилўнгач веналарининг варикоз кенгайиши кузатилади?",
                "options": [
                    "Жигар сиррозида"
                ],
                "correctAnswer": "Жигар сиррозида"
            },
            {
                "question": "“Медуза боши” симптоми хос:",
                "options": [
                    "Жигар сиррозига"
                ],
                "correctAnswer": "Жигар сиррозига"
            },
            {
                "question": "12 бармоқли ичак яра касаллигининг пенетрацияси қайси органга бўлмайди?",
                "options": [
                    "Буйракларга"
                ],
                "correctAnswer": "Буйракларга"
            },
            {
                "question": "Қусуқ массаларини қизил рангда, қонли бўлиши кузатилади:",
                "options": [
                    "Қизилўнгачдан қон кетганда"
                ],
                "correctAnswer": "Қизилўнгачдан қон кетганда"
            },
            {
                "question": "Метеоризмга олиб келади:",
                "options": [
                    "Дуккакли овқатлар истеъмол қилиш",
                    "Ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Ҳамма жавоблар тўғри"
            },
            {
                "question": "Диареяни келиб чиқиш сабаблари:",
                "options": [
                    "Ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Ҳамма жавоблар тўғри"
            },
            {
                "question": "Лямблияни ўт суюқлигида аниқлаш учун лабораторияга материал  қандай ҳолатда олиб борилади:",
                "options": [
                    "Совуқ ҳолатда",
                    "Иссиқ ҳолатда"
                ],
                "correctAnswer": "Иссиқ ҳолатда"
            },
            {
                "question": "Лямблиоз холетсиститда қайси препарат қўлланилади",
                "options": [
                    "Метронидазол",
                    "Бисептол",
                    "Аналгин",
                    "Буйрак сийдик ёъли касалликлари"
                ],
                "correctAnswer": "Метронидазол"
            },
            {
                "question": "Буйрак касалликларини текширишда қандай усул қўлланилмайди?",
                "options": [
                    "А.ультра товуш текшируви",
                    "Б.эндоскопия",
                    "Д.сканерлаш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.эндоскопия"
            },
            {
                "question": "Систоскопия бу….",
                "options": [
                    "А.буйраклани  ультра товуш текшируви билан кўздан кечириш",
                    "Б.сийдик ёълларини текшириш",
                    "Д.қовуқ бўшлиғини систоскоп ёрдамида кўздан кечириш"
                ],
                "correctAnswer": "Д.қовуқ бўшлиғини систоскоп ёрдамида кўздан кечириш"
            },
            {
                "question": "Ўткир гломерулонефритнинг учта асосий симптомларига нима киради?",
                "options": [
                    "А.гематурия, шиш, гипертония",
                    "Б. пиурия, бактериурия, гипертония",
                    "Д. лейкоцитурия, цилиндроурия, шиш"
                ],
                "correctAnswer": "А.гематурия, шиш, гипертония"
            },
            {
                "question": "Буйрак касаллигида беморнинг шикоятларига нималар киради?",
                "options": [
                    "А.оёқлардаги шишиш; юрак соҳасидаги оғриқ, юракнинг тез уриши",
                    "Б.эрталаб пайдо бўлувчи юздаги шишлар, сийдик рангининг ўзгариши",
                    "Д. кўнгил айниши, зарда қайнаши, ич кетиш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.эрталаб пайдо бўлувчи юздаги шишлар, сийдик рангининг ўзгариши"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефрит – бу….",
                "options": [
                    "А.буйрак тўқимасининг яллиғланиши",
                    "Б. ўткир сийдик тутилиши",
                    "C.буйрак коптокчаларининг яллиғланиши",
                    "Д. сийдик пуфагининг яллиғланиши"
                ],
                "correctAnswer": "C.буйрак коптокчаларининг яллиғланиши"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефритни қўзғатувчиси нима?",
                "options": [
                    "А.стрептококк",
                    "Б. кох таёқчаси",
                    "Д.стафилококк"
                ],
                "correctAnswer": "А.стрептококк"
            },
            {
                "question": "Сийдикда эритроситлар пайдо бўлишига нима дейилади?",
                "options": [
                    "А. пиурия",
                    "Б.Протеинурия",
                    "C.гематурия",
                    "Д. глюкозурия1"
                ],
                "correctAnswer": "C.гематурия"
            },
            {
                "question": "Қайси касалликларда 7-пархез столи қўлланилади?",
                "options": [
                    "А.буйрак касалликларида",
                    "Б. меъда яра касаллиги",
                    "Д. сурункали гепатит"
                ],
                "correctAnswer": "А.буйрак касалликларида"
            },
            {
                "question": "Полиурия деганда нимани тушунасиз?",
                "options": [
                    "А. сийдикнинг кам ажралиши",
                    "Б. сийдикнинг кўп ажралиши",
                    "Д. сийдик рангининг ўзгариши"
                ],
                "correctAnswer": "Б. сийдикнинг кўп ажралиши"
            },
            {
                "question": "Никтурия бу…..",
                "options": [
                    "А.  сийдик тутолмаслик",
                    "Б. сийдикнинг кам ажралиши",
                    "C. тунги диурезнинг ортиши",
                    "Д.сийдикнинг кўп ажралиши"
                ],
                "correctAnswer": "C. тунги диурезнинг ортиши"
            },
            {
                "question": "Протеинурия бу….",
                "options": [
                    "А. шишларни пайдо бўлиши",
                    "Б. сийдикда лейкоситлар  пайдо бўлиши",
                    "Д. сийдикда оқсил пайдо бўлиши"
                ],
                "correctAnswer": "Д. сийдикда оқсил пайдо бўлиши"
            },
            {
                "question": "Бактерурия бу…..",
                "options": [
                    "А. сийдик таркибида бактерияларнинг бўлиши",
                    "Б. лейкоситларнинг бўлиши",
                    "Д. цилиндрларнинг бўлиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. сийдик таркибида бактерияларнинг бўлиши"
            },
            {
                "question": "Гематурия бу…..",
                "options": [
                    "А. лейкоситларнинг бўлиши",
                    "Б. сийдик таркибида эритроцитларнинг бўлиши",
                    "Д. цилиндрларнинг бўлиши"
                ],
                "correctAnswer": "Б. сийдик таркибида эритроцитларнинг бўлиши"
            },
            {
                "question": "Олигоурия бу….",
                "options": [
                    "А.сийдикнинг кам ажралиши",
                    "Б. сийдикда йиринг бўлиши",
                    "Д. кўп ажралиши"
                ],
                "correctAnswer": "А.сийдикнинг кам ажралиши"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефритда кузатиладиган клиник белгилар қайси?",
                "options": [
                    "шиш, артериал босим ошиши, протеинурия"
                ],
                "correctAnswer": "шиш, артериал босим ошиши, протеинурия"
            },
            {
                "question": "Буйрак касалликларида қайси лабаратор текшириш усулига алоҳида эътибор берилади?",
                "options": [
                    "сийдик анализига"
                ],
                "correctAnswer": "сийдик анализига"
            },
            {
                "question": "Пиелонефрит касаллигида буйракнинг қайси соҳаси зарарланади?",
                "options": [
                    "буйрак паренҳимаси ва буйрак жомлари яллиғланади"
                ],
                "correctAnswer": "буйрак паренҳимаси ва буйрак жомлари яллиғланади"
            },
            {
                "question": "Буйракнинг структуравий бирлиги бу…..",
                "options": [
                    "А. гепотатсит",
                    "Б.нефрон",
                    "Д. нейрон"
                ],
                "correctAnswer": "Б.нефрон"
            },
            {
                "question": "Систит бу….",
                "options": [
                    "А. буйракларнинг яллиғланиши",
                    "Б. коптокчаларнинг яллиғланиши",
                    "C. сийдик қопининг яллиғланиши",
                    "Д. жомчаларнинг яллиғланиши"
                ],
                "correctAnswer": "C. сийдик қопининг яллиғланиши"
            },
            {
                "question": "Систит касаллигида қайси гуруҳ дорилар қўлланилади?",
                "options": [
                    "А.антибиотиклар",
                    "Б. транквилизаторлар",
                    "Д. спазмолитиклар"
                ],
                "correctAnswer": "А.антибиотиклар"
            },
            {
                "question": "Пиурия бу….",
                "options": [
                    "А. сийдикда қон пайдо бўлиши",
                    "Б. сийдикда йиринг пайдо бўлиши",
                    "Д. сийдикда туз пайдо бўлиши"
                ],
                "correctAnswer": "Б. сийдикда йиринг пайдо бўлиши"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефритда сийдикда қандай ўзгаришлар бўлади.",
                "options": [
                    "А.сийдикда оқсил ва қон бўлади",
                    "Б. сийдикда йиринг пайдо бўлади",
                    "Д. сийдикда ўзгариш бўлмайди"
                ],
                "correctAnswer": "А.сийдикда оқсил ва қон бўлади"
            },
            {
                "question": "Пиелонефрит касаллигининг қўзғатувчиси қайсилар?",
                "options": [
                    "А. Вируслар",
                    "Б. бактериялар",
                    "Д. содда жониворлар1"
                ],
                "correctAnswer": "Б. бактериялар"
            },
            {
                "question": "Ишурия бу….",
                "options": [
                    "А. кўп миқдорда сийдик ажратиш",
                    "Б. кам миқдорда сийдик ажратиш",
                    "C. сийдик тутилиши",
                    "Д. йирингли сийдик ажратиш"
                ],
                "correctAnswer": "C. сийдик тутилиши"
            },
            {
                "question": "Анурия бу….",
                "options": [
                    "А.сийдик ажралмаслигилиги",
                    "Б. сийдикда оқсил бўлиши",
                    "Д. сийдикда эритроцитлар байдо бўлиши"
                ],
                "correctAnswer": "А.сийдик ажралмаслигилиги"
            },
            {
                "question": "Сийдик қопи (қовуқ)нинг яллиғланиши:",
                "options": [
                    "систит"
                ],
                "correctAnswer": "систит"
            },
            {
                "question": "Сурункали гломерлонерфитнинг асорати:",
                "options": [
                    "уремия"
                ],
                "correctAnswer": "уремия"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефритда қандай текширув усуллари буюрилади?",
                "options": [
                    "утт ва сийдик синамалари"
                ],
                "correctAnswer": "утт ва сийдик синамалари"
            },
            {
                "question": "Буйрак тош касаллигида қандай қўшимча текширув ўтказилади:",
                "options": [
                    "утт ва рентгенография текшируви"
                ],
                "correctAnswer": "утт ва рентгенография текшируви"
            },
            {
                "question": "Буйрак касалликларида шишлар пайдо бўлади:",
                "options": [
                    "А. эрталаб қовоқларда",
                    "Б. эрталаб оёқларда",
                    "Д.кечқуруноёқларда"
                ],
                "correctAnswer": "А. эрталаб қовоқларда"
            },
            {
                "question": "Буйрак санчиғи қайси касалликнинг клиник белгиси",
                "options": [
                    "А. Сурункали пиелонефрит",
                    "Б. Гломерулонефрит",
                    "Д. Буйрак тош касаллиги"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Буйрак тош касаллиги"
            },
            {
                "question": "Буйрак санчиғида қўлланилади:",
                "options": [
                    "А. Оёқларга иссиқ ванна",
                    "Б. Кўкрак қафасига хантал",
                    "C. Бел соҳасига иссиқ грелка",
                    "Д. Бел соҳасига музли халтача"
                ],
                "correctAnswer": "C. Бел соҳасига иссиқ грелка"
            },
            {
                "question": "Сурункали буйрак етишмовчилигининг асорати",
                "options": [
                    "А. Уремик кома",
                    "Б. Жигар комаси",
                    "Д.Гипергликемик кома"
                ],
                "correctAnswer": "А. Уремик кома"
            },
            {
                "question": "Буйрак санчиғида шошилинч ёрдамда қўлланилади",
                "options": [
                    "А. Тил остига нитроглицерин бериш",
                    "Б. Инсулин тири остига юбориш",
                    "C. Кетонал, баралгин мушак орасига юбориш",
                    "Д. Вена ичига эуфиллинюбориш"
                ],
                "correctAnswer": "C. Кетонал, баралгин мушак орасига юбориш"
            },
            {
                "question": "Пиелонефрит касаллигидаги сийдикдаги ўзгаришларни аниқланг?",
                "options": [
                    "А. Лейкоситлар миқдорининг ошиши, бактерияларни пайдо болиши",
                    "Б. Эритроситлар миқдорининг ошиши",
                    "Д. Сийдикда қандни пайдо болиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. Лейкоситлар миқдорининг ошиши, бактерияларни пайдо болиши"
            },
            {
                "question": "Пастернатский белгиси қайси касалликларда аниқланади?",
                "options": [
                    "А. Ўткир бронхит",
                    "Б. Қандли диабет",
                    "C. Буйрак тош касаллиги, пиелонефрит",
                    "Д. холетсистит"
                ],
                "correctAnswer": "C. Буйрак тош касаллиги, пиелонефрит"
            },
            {
                "question": "Қайси буйрак касаллигига қуйидаги учлик симптом хос: қалтираш ва тана ҳароратининг кўтарилиши, бел соҳасида оғриқ, тез-тез ва оғриқли сийдик ажралиши хос:",
                "options": [
                    "А. Буйрак тош касаллиги",
                    "Б. Ўткир пиелонефрит",
                    "Д. Ўткир буйрак етишмовчилиги"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Ўткир пиелонефрит"
            },
            {
                "question": "Қайси буйрак касаллигига қуйидаги белгилар хос: шишлар, А/Б ни кўтарилиши, сийдикдаги ўзгаришлар (оқсил пайдо бўлиши, эритроситлар миқдорининг ошиши):",
                "options": [
                    "А. Ўткир пиелонефрит",
                    "Б. Систит",
                    "Д. Ўткир гломерулонефрит"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Ўткир гломерулонефрит"
            },
            {
                "question": "Бутун танага тарқалувчи массив шишга нима деб аталади?",
                "options": [
                    "А. Анасарка",
                    "Б. Астсит",
                    "Д. Гидроперикард"
                ],
                "correctAnswer": "А. Анасарка"
            },
            {
                "question": "Гемодиализ қўлланилади ?",
                "options": [
                    "А.Систитда",
                    "Б.Гломерулонефрит, буйрак етишмовчилиги",
                    "Д.Ўткир пиэлонефрит"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Гломерулонефрит, буйрак етишмовчилиги"
            },
            {
                "question": "Гломерулонефрит профильактикасини айтинг",
                "options": [
                    "А.Чекишни ташлаш",
                    "Б.Тўғри овқатланиш",
                    "C.Сурункали инфекция ўчоқларини ёъқотиш",
                    "Д.Семизликни олдини олиш"
                ],
                "correctAnswer": "C.Сурункали инфекция ўчоқларини ёъқотиш"
            },
            {
                "question": "Сурункали буйрак етишмовчилигида қонни биокимёвий текширганда аниқланади:",
                "options": [
                    "Креатинин ва мочевина миқдорининг ошиши"
                ],
                "correctAnswer": "Креатинин ва мочевина миқдорининг ошиши"
            },
            {
                "question": "Қон қандай тўқима хисобланади?",
                "options": [
                    "А. Мушак тўқима.",
                    "Б.  Бириктирувчи тўқима.",
                    "С Суюқ тўқима.",
                    "Д.  Оралиқ тўқима."
                ],
                "correctAnswer": "С Суюқ тўқима."
            },
            {
                "question": "Қонинг асосий вазифаси нимадан иборат?",
                "options": [
                    "А Транспорт.",
                    "Б. Яратиш.",
                    "С. Бириктириш.",
                    "Д.Қисқариш."
                ],
                "correctAnswer": "А Транспорт."
            },
            {
                "question": "Қон яратувчи органига киради...",
                "options": [
                    "А.Юрак",
                    "Б.Ўпка",
                    "СТалоқ",
                    "Д. Ошқозон"
                ],
                "correctAnswer": "СТалоқ"
            },
            {
                "question": "Анемия нима?",
                "options": [
                    "АҚонда гемоглобиннинг камайиши.",
                    "Б.Қонда гемоглобиннинг кўпайиши,",
                    "С.Эритроцитларнинг кўпайиши.",
                    "Д.Тромбоцитлар камайиши."
                ],
                "correctAnswer": "АҚонда гемоглобиннинг камайиши."
            },
            {
                "question": "Қонда гемоглобин миқдорининг камайиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.Лейкопения.",
                    "В Анемия",
                    "С.Гиперемия.",
                    "Д.Лейкоцитоз."
                ],
                "correctAnswer": "В Анемия"
            },
            {
                "question": "Тўқималарда кисларод камайиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.Гипергликемия.",
                    "Б Гипокция.",
                    "С.Полиурия.",
                    "Д.Гипоглекимия."
                ],
                "correctAnswer": "Б Гипокция."
            },
            {
                "question": "Қон йўқотиш натижасида келиб чиқадиган камқонлик нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.Темир танқислиги.",
                    "БПостгеморагик.",
                    "С.Пернитсиоз.",
                    "Д.Гемалитик.\n300. Темир этишмаслиги натижасида келиб чиқадиган камқонлик нима дейилади?",
                    "АТемир танқислиги.",
                    "Б.Постгеморагик.",
                    "С.Пернитсиоз.",
                    "Д.Гемалитик.\n301. Эритроцитларнинг жадал парчаланиши натижасида келиб чиқадиган камқонлик нима дейилади?",
                    "А.Темир танқислиги.",
                    "Б.Постгеморагик.",
                    "С.Пернитсиоз.",
                    "ДГемолитик."
                ],
                "correctAnswer": "ДГемолитик."
            },
            {
                "question": "Витамин Б 12 этишмаслиги натижасида келиб чиқадиган камқонлик нима дейилади?:",
                "options": [
                    "А.Темир танқислиги.",
                    "Б.Постгеморагик.",
                    "СПернитсиоз.",
                    "Д.Гемалитик."
                ],
                "correctAnswer": "СПернитсиоз."
            },
            {
                "question": "Темир танқислиги анемиясига хос клиник белги.",
                "options": [
                    "АТаъм сезишнинг бузилиши.",
                    "С.Жиғилдон қайнаши.",
                    "Д.Сезгининг бузилиши."
                ],
                "correctAnswer": "АТаъм сезишнинг бузилиши."
            },
            {
                "question": "Қайси вариантда темир танқислиги анемиясига хос клиник белги кўрсатилган?",
                "options": [
                    "АСоч тўкилиши.",
                    "Б.Йўталнинг пайдо бўлиши.",
                    "С.Жиғилдон қайнаши.",
                    "Д.Сезгининг бузилиши.\n305. Витамин Б12 танқислиги анемиясига хос клиник белги.",
                    "А. Дисфагия.",
                    "Б.Йўталнинг пайдо бўлиши.",
                    "С.Жиғилдон қайнаши.",
                    "ДСезгининг бузилиши."
                ],
                "correctAnswer": "ДСезгининг бузилиши."
            },
            {
                "question": "Витамин Б12 танқислиги анемиясига хос клиник белги ҳисобланади.",
                "options": [
                    "А.Дисфагия.",
                    "Б.Йўталнинг пайдо бўлиши.",
                    "С.Жиғилдон қайнаши.",
                    "ДТилнинг ачишиши."
                ],
                "correctAnswer": "ДТилнинг ачишиши."
            },
            {
                "question": "Гемалитик камқонлик учун хос клиник белги.",
                "options": [
                    "А.Тилнинг ачишиши.",
                    "БТерининг сарғайиши.",
                    "С.Сочнинг тўкилиши",
                    "Д.Сезгининг пасайиши."
                ],
                "correctAnswer": "БТерининг сарғайиши."
            },
            {
                "question": "Қоннинг умумий тахлили учун қайси бармоқдан қон олинади?",
                "options": [
                    "А.Кўрсатқич бармоқ.\n        БҚўлнинг номсиз бармоғи.\n        С.Бош бармоқ.\n        Д.Ўрта бармоқ.",
                    "Инсулин",
                    "Буйрак усти безида",
                    "Меъда ости безида",
                    "Лангерганс оролчаларининг β – ҳужайраларида",
                    "Аралаш секреция",
                    "оқсил маҳсулотларни кўп истеъмол қилиш",
                    "Сийдикда қанд пайдо бўлиши",
                    "Сийдикда оқсилни пайдо бўлиши",
                    "Қонда глюкоза миқдорининг ошиши",
                    "Қонда глюкоза миқдорининг камайиши",
                    "Кўп суюқлик истеъмол қилиш",
                    "Суюқликни кам истеъмол қилиш",
                    "Доимий юқори иштаха",
                    "Кўп овқат  истеъмол қилиш",
                    "Суюқликни кам истеъмол қилиш",
                    "Актрапид",
                    "Актрапид",
                    "Лантус",
                    "Диабетик комада беморга қайси инсулин юборилади?",
                    "Тез таъсирқилувчи инсулин",
                    "Музлатгичда",
                    "Стоматит",
                    "Некрозли ангина",
                    "амарил, янумет",
                    "Дибазол , папаверин",
                    "Соннинг ташқи соҳасига",
                    "Билакнинг ички соҳасига",
                    "Сийдикда қандни аниқлаш учун сийдик қандай йиғилади?",
                    "1 сутка давомида",
                    "Диабетик комада қайси дори препаратлари юборилмайди?"
                ],
                "correctAnswer": "1 сутка давомида"
            },
            {
                "question": "эритма",
                "options": [
                    "5% глюкоза",
                    "Инсулин"
                ],
                "correctAnswer": "Инсулин"
            },
            {
                "question": "Қандли диабет сабабига кирмайди:",
                "options": [
                    "совқотиш"
                ],
                "correctAnswer": "совқотиш"
            },
            {
                "question": "Диабетик комада шошилинч ёрдам чораси:",
                "options": [
                    "инсулин 40 ТБ венага, 40 ТБ тери остига"
                ],
                "correctAnswer": "инсулин 40 ТБ венага, 40 ТБ тери остига"
            },
            {
                "question": "Гипогликемик комада шошилинч ёрдам чораси:",
                "options": [
                    "ширин чой, конфет бериш"
                ],
                "correctAnswer": "ширин чой, конфет бериш"
            },
            {
                "question": "Қандли диабетда қайси парҳез стол буюрилади:",
                "options": [
                    "парҳез № 9"
                ],
                "correctAnswer": "парҳез № 9"
            },
            {
                "question": "Қалқонсимон без гормонларини аниқланг.",
                "options": [
                    "Триёдтиронин, тироксин",
                    "Адреналин, норадреналин"
                ],
                "correctAnswer": "Триёдтиронин, тироксин"
            },
            {
                "question": "Қалқонсимон безнинг бир текис катталашуви ва функциясининг ошиши билан кечувчи касалликни аниқланг.",
                "options": [
                    "А. Эндемик буқоқ",
                    "Б. Диффуз токсик буқоқ",
                    "Д. Микседема"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Диффуз токсик буқоқ"
            },
            {
                "question": "Диффуз токсик буқоқ касаллигини автор номи билан аталишини топинг.",
                "options": [
                    "А. Аддисон- Бирмер касаллиги",
                    "Б. Верлгоф касаллиги",
                    "Д. Базедов касаллиги"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Базедов касаллиги"
            },
            {
                "question": "Диффуз токсик буқоқда қалқонсимон безнинг гормонал фаолияти қандай ўзгаради?",
                "options": [
                    "А. Меъёрда бўлади",
                    "Б. Ошади",
                    "Д. Ўзгармайди"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Ошади"
            },
            {
                "question": "Диффуз токсик буқоқда қандай белги кузатилади?",
                "options": [
                    "А. Брадикардия\nБ. Кўз тирқишининг торайиши",
                    "Д. Экзофталм"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Экзофталм"
            },
            {
                "question": "Диффуз токсик буқоқнинг клиник белгиларига хос эмас?",
                "options": [
                    "А. Тажанглик",
                    "Б. Семириб кетиш",
                    "Д. Кўп терлаш"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Семириб кетиш"
            },
            {
                "question": "Кўзларнинг чақчайиб туриши деб нимага айтилади?",
                "options": [
                    "А. Нистагм",
                    "Б. Катаракта",
                    "Д. Экзофталм"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Экзофталм"
            },
            {
                "question": "Диффуз токсик буқоқда кўз симптомларига хос эмас:",
                "options": [
                    "А. Экзофталм",
                    "Б. Кўзнинг кам пирпираши",
                    "Д. Кўз тирқишиниг торайиши"
                ],
                "correctAnswer": "Д. Кўз тирқишиниг торайиши"
            },
            {
                "question": "Эндемик буқоқ касаллигига хос",
                "options": [
                    "А. Озиқ-овқат маҳсулотлари ва сувда ёдни камайиши",
                    "Б. Тироксин гормони миқдорини ошиши",
                    "Д. Озиқ-овқат маҳсулотларида кальций моддасини камайиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. Озиқ-овқат маҳсулотлари ва сувда ёдни камайиши"
            },
            {
                "question": "Ёдга бой бўлган маҳсулотларга кирмайди?",
                "options": [
                    "А. Нон маҳсулотлари",
                    "Б. Денгиз карами",
                    "Д. Денгиз маҳсулотлари"
                ],
                "correctAnswer": "А. Нон маҳсулотлари"
            },
            {
                "question": "Қалқонсимон безнинг гормонал фаолиятини аниқлаш учун қайси текширув ўтказилади:",
                "options": [
                    "А.УТТ",
                    "Б.Қонда тироксин миқдорини аниқлаш",
                    "Д.Қалқонсимон безни томографияси"
                ],
                "correctAnswer": "Б.Қонда тироксин миқдорини аниқлаш"
            },
            {
                "question": "Қалқонсимон без функциясини пасайиши билан кечадиган касаллик",
                "options": [
                    "А.Микседема",
                    "Б.Диффуз токсик буқоқ",
                    "Д.Тиреотоксикоз"
                ],
                "correctAnswer": "А.Микседема"
            },
            {
                "question": "Туғма гипотиреоз нима деб аталади",
                "options": [
                    "А.Кретинизм",
                    "Б.Гигантизм",
                    "Д.Гирсутизм"
                ],
                "correctAnswer": "А.Кретинизм"
            },
            {
                "question": "Микседемага хос клиник белгиси:",
                "options": [
                    "хотира сусайиши"
                ],
                "correctAnswer": "хотира сусайиши"
            },
            {
                "question": "Инсулинни дозаси ошиб кетганида қайси кома келиб чиқади",
                "options": [
                    "А.Гипергликемик",
                    "Б. Гипогликемик",
                    "Д. Жигар комаси"
                ],
                "correctAnswer": "Б. Гипогликемик"
            },
            {
                "question": "Гипергликемик команинг асосий симптомига кирмайди",
                "options": [
                    "А. Тез ривожланиши",
                    "Б. Секин ривожланиши",
                    "Д. Тери қуруқлашиши"
                ],
                "correctAnswer": "А. Тез ривожланиши"
            },
            {
                "question": "Семизликда тавсия қилинади:",
                "options": [
                    "Стандарт парҳез, оқсил миқдорини камайтириш билан",
                    "Стандарт парҳез, овқат калориясини камайтириш билан",
                    "Стандарт парҳез, оқсил миқдорини ошириш билан"
                ],
                "correctAnswer": "Стандарт парҳез, овқат калориясини камайтириш билан"
            },
            {
                "question": "Семизликда юзага келадиган ҳавфли асорат:",
                "options": [
                    "Юрак етишмовчилиги"
                ],
                "correctAnswer": "Юрак етишмовчилиги"
            },
            {
                "question": "Семизликни даволашда беморга тавсия этилади:",
                "options": [
                    "Ҳафтада 1-2 марта енгиллаштирувчи кунларни ташкиллаштириш"
                ],
                "correctAnswer": "Ҳафтада 1-2 марта енгиллаштирувчи кунларни ташкиллаштириш"
            },
            {
                "question": "Семизлик, нотўғри овқатланиш, насллий мойиллик қайси касалликнинг хавф  омилларига киради:",
                "options": [
                    "Қандли диабет",
                    "Бўғим  касалликлари"
                ],
                "correctAnswer": "Қандли диабет"
            },
            {
                "question": "Бўғим касалликларида қўлланиладиган  физиотерапевтик даво воситалари:",
                "options": [
                    "А.электрофарез",
                    "Б.шифобахш балчиқ",
                    "Д.хамма жавоб тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Д.хамма жавоб тўғри"
            },
            {
                "question": "Ревматоид артритда қайси бўғимлар кўпроқ зарарланади?",
                "options": [
                    "А.майда ва ўрта",
                    "Б.ўрта ва йирик",
                    "Д.фақат майда"
                ],
                "correctAnswer": "А.майда ва ўрта"
            },
            {
                "question": "Бир нечта бўғимларни зарарланиши нима дейилади?",
                "options": [
                    "А.моноартрит",
                    "Б.полиартрит",
                    "Д.артроз"
                ],
                "correctAnswer": "Б.полиартрит"
            },
            {
                "question": "Ревмотоид артритда кузатиладиган лабаратор ўзгаришлар нималардан иборат?",
                "options": [
                    "А.ферментлар ошади",
                    "Б.лейкоцитлар сони кўпаяди",
                    "Д.гемоглобин камаяди"
                ],
                "correctAnswer": "Б.лейкоцитлар сони кўпаяди"
            },
            {
                "question": "Ревмотоид артрит касаллигига хос симптомни кўрсатинг",
                "options": [
                    "А.кўнгил айниши",
                    "Б.бўғимларда оғриқ",
                    "Д.бўғилиш"
                ],
                "correctAnswer": "Б.бўғимларда оғриқ"
            },
            {
                "question": "Ревматоид полеартрит клиникасига хос белгилар.",
                "options": [
                    "А. Катта бўгимларнинг зарарланиши",
                    "Б. Эрталабки карахтлик",
                    "Д. Бўгим тузулишининг ўзгариши."
                ],
                "correctAnswer": "Б. Эрталабки карахтлик"
            },
            {
                "question": "Ревматизмда қайси белгилар хос эмас?",
                "options": [
                    "А.бўғинларнинг турғун деформацияси",
                    "В.кўплаб симетрик шикастланиш",
                    "С.бўғинлар устидаги шиш",
                    "Д.бўғинлар устидаги қизариш"
                ],
                "correctAnswer": "В.кўплаб симетрик шикастланиш"
            },
            {
                "question": "Артритни даволаш учун қайси препаратни қўллаш мумкин эмас",
                "options": [
                    "А.ацетилсалицил кислотаси",
                    "Б.Диклофенак",
                    "Д.Ибупрфен"
                ],
                "correctAnswer": "А.ацетилсалицил кислотаси"
            },
            {
                "question": "Ўткир эшакеми касаллигига олиб келувчи дори воситаларни аниқланг:",
                "options": [
                    "А)антибиотиклар",
                    "Б) гормонлар",
                    "Д) ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "А)антибиотиклар"
            },
            {
                "question": "Ўткир эшакеми касаллигига хос бўлган симптомни аниқланг",
                "options": [
                    "А) терига йирингли тошмалар тошган",
                    "Б) терига қаварчиқлар тошган",
                    "Д) терида ўзгаришлар йўқ"
                ],
                "correctAnswer": "Б) терига қаварчиқлар тошган"
            },
            {
                "question": "Квинке шишувига олиб келувчи омиллар:",
                "options": [
                    "А) нон маҳсулотлари",
                    "Б) цитрус ўсимликлари",
                    "Д) ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Б) цитрус ўсимликлари"
            },
            {
                "question": "Квинке шишувига олиб келувчи дори воситаларни аниқланг:",
                "options": [
                    "А)антибиотиклар",
                    "Б) гормонлар",
                    "Д) ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "А)антибиотиклар"
            },
            {
                "question": "Квинке шишувида ривожланадиган хавфли асоратни аниқланг",
                "options": [
                    "А) хиқилдоқ шиши",
                    "Б) нафас сиқиши",
                    "Д)ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Д)ҳамма жавоблар тўғри"
            },
            {
                "question": "Анафилактик шок холатига олиб келувчи омиллар:",
                "options": [
                    "А)илон чаққанда",
                    "Б) чаён чаққанда",
                    "Д) ҳамма жавоблар тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "Д) ҳамма жавоблар тўғри"
            },
            {
                "question": "Квинке шишида шошилинч ёрдамда қўлланилмайди?",
                "options": [
                    "Супрастин",
                    "Адреналин",
                    "Гепарин"
                ],
                "correctAnswer": "Гепарин"
            },
            {
                "question": "Антигистамин препаратларга кирмайди",
                "options": [
                    "Супрастин",
                    "Дибазол",
                    "Аналергин"
                ],
                "correctAnswer": "Дибазол"
            },
            {
                "question": "Кечиктириб бўлмайдиган реанимацион чора тадбирларни талаб килувчи миокард инфактинингасоратларини кўрсатинг?",
                "options": [
                    "А. кардиоген шок;",
                    "С. ўпка шиши;",
                    "Д. ҳаммаси тўгри;"
                ],
                "correctAnswer": "Д. ҳаммаси тўгри;"
            },
            {
                "question": "Терминал ҳолат фазаларини кўрсатинг?",
                "options": [
                    "А. агонал олди ҳолати, агония, клиник ўлим",
                    "С. агонал олди ҳолати, биологик ўлим",
                    "Д. биологик ўлим, клиник ўлим, агония"
                ],
                "correctAnswer": "А. агонал олди ҳолати, агония, клиник ўлим"
            },
            {
                "question": "Реанимациянинг таърифи қайси қаторда тўғри кўрсатилган?",
                "options": [
                    "А. организмда сув балансини аниқлаш",
                    "С. организмни қайта жонлантириш",
                    "Д. қон айланишини яхшилаш"
                ],
                "correctAnswer": "С. организмни қайта жонлантириш"
            },
            {
                "question": "Ҳаётий кўрсатгичларни аниқлаш учун керакли асбобларни кўрсатинг?",
                "options": [
                    "А. термометр, тонометр, секундомер",
                    "Б. сантиметрли лента, тонометр, динамометр",
                    "Д. секундомер, термометр, сантиметрли лента"
                ],
                "correctAnswer": "А. термометр, тонометр, секундомер"
            },
            {
                "question": "Ҳамширалик ишининг асосчиси бу…",
                "options": [
                    "А. Хендерсон;",
                    "Б. Маслоу;",
                    "C. Ф.Найтингел;",
                    "Д. Орем;"
                ],
                "correctAnswer": "C. Ф.Найтингел;"
            },
            {
                "question": "Хушидан кетганда тез ёрдам .",
                "options": [
                    "А. хантал куйиш",
                    "Б. нитроглецирин тил остига",
                    "Д. бошини пастга қилиб горизонтал ётқизиш."
                ],
                "correctAnswer": "Д. бошини пастга қилиб горизонтал ётқизиш."
            },
            {
                "question": "Пульсни аниқлаш нуқталари.",
                "options": [
                    "А. 6 нуқта",
                    "С. 5 нуқта",
                    "Д. 4 нуқта"
                ],
                "correctAnswer": "А. 6 нуқта"
            },
            {
                "question": "Термик куйишнинг қайси даражасида сарғиш суюқлик тўла пуфаклар пайдо бўлади?",
                "options": [
                    "А. ИВ – даражасида",
                    "Б. ИИ – даражасида",
                    "Д. ИИИ – даражасида"
                ],
                "correctAnswer": "Д. ИИИ – даражасида"
            },
            {
                "question": "Мияда қон айланишининг ўткир бузилиши бу...?",
                "options": [
                    "А. кома",
                    "С. инсульт",
                    "Д. коллапс"
                ],
                "correctAnswer": "С. инсульт"
            },
            {
                "question": "Анафилактик шокда биринчи ёрдам кўрсатиш учун тйёрлаш керак? А. *адреналин, мезатон, преднизалон",
                "options": [
                    "Б. морфин, фенталин, дроперидол",
                    "Д. эфедрин, папаверин, новокаин"
                ],
                "correctAnswer": ""
            },
            {
                "question": "Қон кетишига қайси белгилар хос?",
                "options": [
                    "А. гавда ҳароратининг кўтарилиши.",
                    "Б. гемоглобин миқдорининг камайиши.",
                    "C.  тахикардия.",
                    "Д. лейкоцитлар миқдорининг кўпайиши."
                ],
                "correctAnswer": "C.  тахикардия."
            },
            {
                "question": "Қон тўхтатувчи жгут қанча вақтгача қўйилади?",
                "options": [
                    "А. 1,5-2 соатгача.",
                    "Б. 1 соатгача.",
                    "Д.  3 соатга"
                ],
                "correctAnswer": "А. 1,5-2 соатгача."
            },
            {
                "question": "Қон тўхтатишнинг вақтинчалик усулини айтинг.",
                "options": [
                    "А.томирни тикиш.",
                    "Б. викасол юбориш.",
                    "C. босиб турувчи боғлам қўйиш.",
                    "Д. термокогуляция қилиш."
                ],
                "correctAnswer": "C. босиб турувчи боғлам қўйиш."
            },
            {
                "question": "Нафас йўлларидан ёт моддаларни чиқариш усулини автори?",
                "options": [
                    "А. Геймлих",
                    "Б.  Бабров",
                    "Д. Мудров"
                ],
                "correctAnswer": "А. Геймлих"
            },
            {
                "question": "Куйиш майдонини  ўлчашнинг  оддий усулини кўрсатинг?",
                "options": [
                    "А.   Постников усули",
                    "Б.   Блохин усули. ропометрия усули",
                    "C.    Кафт ва  тўққизлик усули.",
                    "Д.  Постернадцкий усули"
                ],
                "correctAnswer": "C.    Кафт ва  тўққизлик усули."
            },
            {
                "question": "Қизилўнгач  сирка кислотаси билан куйганда  кўрсатиладиган биринчи  тиббий ёрдам?",
                "options": [
                    "А.  совуқ сув билан ювиш.",
                    "Б.  2% ли  лимон кислотаси  билан ювиш.",
                    "C.  2% ли сода эритмаси билан ювиш.",
                    "Д.    2% ли борат кислотаси билан ювиш."
                ],
                "correctAnswer": "C.  2% ли сода эритмаси билан ювиш."
            },
            {
                "question": "Фавқулотда ҳолатлар таснифи.",
                "options": [
                    "А. Табиий ва техноген",
                    "Б. криптоген",
                    "Д. Ҳамма жавоб тўғри"
                ],
                "correctAnswer": "А. Табиий ва техноген"
            }
        ],
        title: 'Xamshira'
    }
]